<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>क्रिया on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</title>
    <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/</link>
    <description>Recent content in क्रिया on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>बालालयप्रतिष्ठा</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/03_bAlAlaya-pratiShThA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/03_bAlAlaya-pratiShThA/</guid>
      <description>तृतीयः परिच्छेदः
बालालय प्रतिष्ठा विधिः
अथ बालालय प्रतिष्ठा विधिर् उच्यते - आरभ्यमान प्रासादस्य इन्द्रेशानांऽतरे सोमेशयोः
इन्द्राग्न्योः यमनैॠत्योः निॠति वरुणयोः वरुण वाय्वोः वायुसोमयोः वा अन्तरे
स्वाभिमते देशे बालालयं प्रकल्पयेत्। तत्र सप्तभिः पञ्चभिः त्रिभिः वा हस्तैः बालालयं
कल्पयेत्। मूलमन्दिरस्य वलजं यस्यां दिशि तस्यामेव बालालयस्यापि निदध्यात्।
लोहजं शैलजं दारुजं वा चतुर्भुजं शङ्खचक्र गदापद्मधरम् उत्सेधतोह्रासे पञ्चाङ्कुलं वृद्धौ
त्रयो विंशत्यङ्गुलं यजमान सुखावह मानानुगुणं वा बालबिम्बं कार्यम्।
मूलालयस्थाप्येषु मत्स्याद्यवतारेषु बालबिम्बं वा तथारूपं, विश्वरूपे तु चतुर्भुजं, स्थित्यासन शयनेषु च तथैव (स्थित्यासन शयनरूपं) बालबिम्बं कारयित्वा। तदङ्कुरार्पण</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०१ भूपरीक्षा</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/01_bhUparIxA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/01_bhUparIxA/</guid>
      <description>भूपरीक्षा विधिः
आदौ भूपरीक्षा विधिः उच्यते
श्रद्धावान् आस्तिको भक्तः धनधान्यौ समेधितः।
महोत्साहः शुचिः दक्षः कृतज्ञो लोभवर्जितः।
ब्राह्मणः क्षत्रियो वैश्यः शूद्रो वाप्यनुलोमजः।
इत्याद्युक्तैः समस्तगुणैः समेतः यजमानः
पाञ्चरात्रविदं शान्तं सिद्धान्तेषु कृतश्रमम्।
भगवद्वंशजं शुद्धम् अलोलुपमदाम्भिकम्।
अपापमृजुमव्याधिमदृष्टपरमास्तिकम्।
इत्याद्युक्त लक्षणम् आचार्यं प्रथमं वरयेत्। ततः आचार्यो यजमानश्च दैवज्ञेन सह शुभे दिने
ग्रामादिस्थापनाय आदौ निमित्तानि परीक्ष्य। शुभे निमित्ते ग्रामादीन् आरभेत। तदर्थं
रथकारेण सह आचार्यः भुवं परीक्षेत।
अथ भूमि लक्षणम् उच्यते-सुपद्मा, भद्रका, पूर्णा, धूम्रा च इति भूमि श्चतुर्विधा। सुपद्मा-</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२ कर्षणम्</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/02_karShaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/02_karShaNam/</guid>
      <description>द्वितीयः परिच्छेदः
कर्षणम्
अथ कर्षण विधिः: उच्यते-
एवं ग्रामादि कल्पयित्वा, तन्मध्ये मन्दिरनिर्माणार्थं पूर्वोक्तां भूम्मि प्रवेश बलिपूर्वकम्
आसाद्य तां प्रदक्षिणीकृत्य, यक्षा: पिशाचा: नागाश्च येऽत्र तिष्ठन्ति सर्वदा।
सर्वे प्रयान्तु तेऽन्यत्र विष्णो: स्थानं करोम्यहम्।
इति मन्त्रेण अस्त्रमन्त्रसंसिद्धान् सिद्धार्थान् सर्वत: दिक्षु विकीर्य, पूर्ववत् वास्तु पूजां होमं च
बल्यन्तम् कृत्वा। अनन्तरम् आचार्य: वक्ष्यमाणेन विधिना हलेन भूमिं
विलिखेत्। यजमान: ब्राह्मणश्चेत् अनङ्वाहौ गौरवर्णौ। यदिक्षत्रिय: लोहितौ। यदि वैश्य:
पीतौ। यदि शूद्र: मेचकौ। उक्तवर्णानाम् अलाभे कपिलौ गौरौ रक्तौ वा। तौ महान्तौ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०४ प्रथमेष्टकाविधिः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/04_prathameShTakA-vidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/04_prathameShTakA-vidhiH/</guid>
      <description>अथ चतुर्थः परिच्छेदः
प्रथमेष्टका विधिः
अथ प्रथमेष्टका विधिः उच्यते-
आदौ तावत् आचार्यः शास्त्रोक्तवर्त्मना प्राचीपरीक्ष्य। प्राच्यादि विभागेन द्वाराणि
कल्पयित्वा। चतुर्विंशत्यङ्गुलायतं द्वादशाङ्गुलायतं वा अङ्गुष्टपरिणाहं शुभम् ऋजुं क्षीरवृक्षजं
शङ्कुंसमानीय। प्रासादस्थान मध्यभागे मूलमन्त्रेण संस्थाप्य। शङ्कुद्विगुणमानेन परितः
मण्डलान्ते पूर्वापराङ्गयोः छायामालोक्य। छायान्तर्मण्डलान्ते पूर्वतः पश्चिमतः बिन्दुद्वयं
विलिख्य। तयोः मध्यतः पूर्वबिन्दुमारभ्य अपरबिन्दुपर्यन्तं सूत्रमापात्य। तयोरन्तरं यथा
कच्छपानन पुच्छवत् भवेत् तथा विधाय। तदन्वेवमेव उत्तरतः दक्षिणतश्च कृत्वा। एवं
चतसृषु दिक्षु च त्रि पञ्च सप्तहस्तं यथाभिमतंअधिकं वा सूत्रं निपात्य। दिक्सूत्रभ्रमणेनैव
यथा चतुरश्रं भवेत् तथासमालिख्य। दिक्षु अष्टासु यथान्यायं शङ्कून् संस्थापयेत्।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०५ गर्भन्यासः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/05_garbhanyAsaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/05_garbhanyAsaH/</guid>
      <description>पञ्चमः परिच्छेदः
गर्भन्यासः
अथ गर्भन्यासविधिः उच्यते-
पूर्ववत् समध्यवेदिकं कल्पयित्वा। मध्यवेदिकां गोमयेन उपलिप्य। तस्यां
भारचतुष्टयपरिमितया व्रीह्या तदुपरि तदर्धेन तण्डुलेन तदुपरि तदर्धेनतिलेन च
अन्तरान्तरयोगेन वस्त्राच्छादन सहितं स्थण्डिलं कृत्वा। मध्ये वस्त्ररत्नलोह कूर्च
पिप्पलदलपिधानं महाकुम्भं परितः ताम्रजान् अष्टौ कुम्भान् च संस्थाप्य। गन्धोदकैः
आपूर्य। मध्यकुम्भे शङ्ख चक्र गदाखड्ग शार्ङ्ग मुसलानि सौवर्णानि निदाय। तस्मिन् &amp;ldquo;ओं
ह्रीं वसुधायैनमः&amp;rdquo; आगच्छ आगच्छ इति वसुधाम् आवाह्य। गन्धादिभिः अभ्यर्च्य।
कुम्भेषुअष्टासु च इन्द्रादीन् आवाह्य। अभ्यर्च्य। पर्वत ह्रद पुण्यतीर्थ वल्मीक
कर्कटाशयन नदी वृष वृषाणाग्र दन्तीदन्त पयोनिधि हल संस्थिताः मृत्तिकाः दश च</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१७ शान्तिहोमः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/17_shAntihomaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/17_shAntihomaH/</guid>
      <description>क्रियाकैरवचन्द्रिकायां सप्तदशपरिच्छेदः
शान्तिहोमः
एवं षोडशन्यासं कृत्वा ततः शान्तिहोमं कुर्यात्।
प्राचीनकुण्डे&amp;quot;ओम्भूःस्वाहा&amp;rdquo; इति मधुना अष्टोत्तरशताहुतीः हुत्वा। सम्पातेन देवस्य
पादौस्पृशेत्। दक्षिणे अग्नौ &amp;ldquo;ओं भुवः स्वाहा&amp;rdquo; इति पयसा तथा हुत्वा। सम्पातेन देवस्य
जठरं, पश्चिमे अग्नौ &amp;quot; ओं सुवः स्वाहा&amp;rdquo; इति दध्ना तथाहुत्वा। उत्तरे अग्नौ &amp;ldquo;ओं भूर्भुवः
सुवः स्वाहा&amp;rdquo; इति आज्येन तथा हुत्वा। सम्पातेन देवस्य शिरः, सर्वैः सम्पातैः सर्वाङ्गं च
स्पृशेत्। तत्रैव गुडाज्यमधुभिः विष्णुगाय र्त्या प्रत्येकं तथा हुत्वा। सम्पातेन देवस्य मुखं
सर्वाङ्गं च स्पृशेत्।
(शाखाप्रोक्षण विधिः</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१८ प्रतिष्ठा</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/18_pratiShThA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/18_pratiShThA/</guid>
      <description>क्रियाकैरवचन्द्रिकायाम् अष्टादशपरिच्छेदः
पीठस्थापनम्
अथ प्रभाते कृतकृत्यः आचार्यः रात्रौ सुस्वप्ने सति अविचारयन्। देवस्य प्रतिष्ठां
आरभेत्। दुस्वप्ने शान्तिहोमं पूर्ववत् कृत्वातदन्वारभेत्। एकबेरे तु द्वारस्य दक्षिणे पूर्ववत्
वास्तुहोमं कृत्वा। तदनु आचार्यः गर्भगृहं प्रविश्य। तन्मध्ये चतुरश्रां वृत्तां वा हस्त मात्र
विस्तारायामयुतां निम्नचतुरावरणं शिलां विन्यस्य। वास्तु होमाग्नौ समिदाज्यचरुभिः
विष्णुगायर्त्या प्रत्येकंशताहुतीः हुत्वा।
तच्छिलागर्तेषु प्रथमावरणे पूर्वादिषु यवव्रीहि निष्पाव प्रियङ्गु तिलमाष नीवार शालीनां
अष्टानां बीजानि ।
द्वितीयावरणे वज्रमौक्तिक, वैडूर्य, स्फटिक, पुष्पराग, पद्मराग, चन्द्रकान्त, नीलानि अष्टौ
रत्नानि।
तृतीयावरणे मनश्शिला हरितालाञ्जन श्याम सीस सौराष्ट्र रोचन गैरिकधातून् अष्टौ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१९ विभवमूर्त्यादिप्रतिष्ठा</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/19_vibhavamUryAdi-pratiShThA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/19_vibhavamUryAdi-pratiShThA/</guid>
      <description>अथ एकोनविंशः परिच्छेदः
मत्स्यादिमूर्ति प्रतिष्ठा विधिः
अथ विभवमूर्तिस्थापनविधिः उच्यते-
मत्स्यादिमूर्तीनां महाप्रतिष्ठायाम् इव अधिवासादिकं सर्वमपि कुर्यात्। अत्र तु विशेषः
कथ्यते।
मत्स्यमूर्तिः वारुण साम्ना नृसूक्तेन महाकुम्भम् अभिमन्त्य। तस्मिन् &amp;ldquo;ओं नमोभगवते म्यूं
मत्स्यरूपाय&amp;rdquo; इति वा मूलमन्त्रेण वा समावाह्य। आचार्यः कुम्भजलेन प्रोक्ष्य।
मीनात्मने नमस्तुभ्यं वेदरक्षाविधायिने।
प्रलयार्णव दुर्वारवारिपूरविहारिणे। ।&amp;rdquo; इति मन्त्रेण उपतिष्ठेत।
कूर्मस्य, वारुणसूक्तेन महाकुम्भम् अभि मन्त्य। अष्टाक्षर विद्यया समावाह्य। कर्मावसाने, &amp;ldquo;तुभ्यं नमस्क्रियां कुर्मः कूर्मरूपाय वेधसे।
धारिणे मन्दरस्याद्रेः विबुधानन्ददायिने। &amp;quot; इत्युपतिष्ठेत।
वराहस्य, वराहरूपिणं महाकुम्भे पुरुषसूक्तेन आवाह्य। कर्मावसाने, क्रोडात्मने नमस्तुभ्यं यज्ञदेहाय(वज्ररूपाय)वेधसे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२० पाणिग्रहणम्</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/20_pANigrahaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/20_pANigrahaNam/</guid>
      <description>अथ विंशः परिच्छेदः
पाणिग्रहण विधिः
अथ श्रियादि देवीनां पाणिग्रहण विधिः उच्यते-यथोक्तदिवसे अङ्कुरार्पणं कृत्वा।
आचार्यः उद्वाहदिवसे शुभे मुहूर्ते देवस्य देव्याश्च सङ्कल्प पूर्वकं पृथक् उद्वाहकौतुकं
यथाविधि बद्ध्वा। देवं क्षौमवस्त्रोत्तरीय किरीटहारकुण्डलाद्याभरण गन्धपुष्पाद्यैः
अलङ्कृत्य। वैवाहिक सदनं प्रवेश्य। तत्रदेवम् अर्घ्यादिभिः अभ्यर्च्य। स्थण्डिलं
कल्पयित्वा। उल्लिख्य अग्निं प्रतिष्ठाप्य। आचार्यः देवेन सह अन्तर्गर्भगृहं
प्रविश्य। देवमासने विनिवेश्य। देवीम्नूतनेन वाससा &amp;ldquo;युवासुवासाः&amp;rdquo; इतिमन्त्रेण प्रदक्षिणं
परिधाप्य। आचमय्य। आभरणपुष्पाद्यैः अलङ्कृत्य। आचार्यः स्वयन्देवीं देवेन वेदादिना
संयोज्य। तदनु यजमानः प्राणानाम्य। सङ्कल्प्य। जगत्कारणभूताय देवाय मदीयां
गोत्रजां कन्यकां प्रजासहत्वकर्मभ्यः प्रतिपादयामि&amp;rdquo; इति देवीं</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२१ विमानप्रतिष्ठा</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/21_vimAnapratiSThA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/21_vimAnapratiSThA/</guid>
      <description>अथ एकविंशः परिच्छेदः
विमानप्रतिष्ठाविधिः
अथ विमान प्रतिष्ठाविधिः उच्यते-
महाप्रतिष्ठायाम् इव विमानस्य पुरतः मण्डपमध्ये चतुहस्तमायतम् एकहस्तोत्सेधं
मध्यवेदिकायुतं चतुर्भिः अष्टभिः वा कुण्डैः युतं कल्पयित्वा। तत्र प्रतिष्ठोपयुक्तानि
पालिकाघटिका शरावाष्टधान्यकुम्भ कलशकरक शालितण्डुल तिल नववस्त्र नवरत्न
तोरण ध्वजाष्टम&amp;quot;ल स्नपनद्रव्य स्रुक्स्रुव समिद्दर्भकुसुम घृतदीपस्तम्भासनादीनि अन्यानि च
द्रव्याणि सम्पाद्य। आचार्यः यजमानानुज्ञया मूर्तिपैः सह कर्मारम्भदिनात् पूर्वं द्वादशाहे, नवाहे, सप्ताहे, पञ्चमेऽहनि, तृतीये अहनि वा ब्राह्मणान् आहूय, आशिषः
वाचयित्वा, दक्षिणां च वितीर्य तेभ्यः अनुज्ञां प्राप्य, मृत्सङ्ग्रहणार्थं प्राचीम् उदीचिं वा दिशं
गत्वा। तत्र पालिकादिषु पात्रेषु यथाभिमतं पूर्ववत् अङ्कुरान् अर्पयित्वा। शिल्पिना</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२२ मण्डपादिप्रतिष्ठा</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/22_maNDapAdipratiShThA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/22_maNDapAdipratiShThA/</guid>
      <description>द्वाविंशः परिच्छेदः
मण्डपप्रतिष्ठाविधिः
अथ मण्डपप्रतिष्ठाविधिःउच्यते-
पूर्ववत्वेदिकां निर्माय। आलयविशोधनादि ध्यानान्तं सकलं कर्मजालं विमानप्रतिष्ठोक्त
विधिना कृत्वा। आचार्यः, मण्डपं विश्वकर्मीयं सर्वरत्न परिष्फृतम्
सौवर्णैः बहुभिः स्तम्भैः नवरत्नविराजितैः।
उत्तम्भितं सर्वशक्तिमयं ध्यायेद्ग ुरुः स्वयम्। &amp;quot;
इति ध्यात्वा। विधिवत् अग्निं पुरस्तात्तन्त्रपूर्वकं संस्कृत्य। ततः शान्तिहोमं कृत्वा।
सम्पाताज्येन मण्डपस्य तत्तस्थानेषु न्यसेत्।
&amp;ldquo;ओं प्रकृत्यै स्वाहा&amp;rdquo; अपाने, &amp;ldquo;ओं वसुधायै स्वाहा&amp;rdquo; जगत्याम्, &amp;ldquo;ओं क्रियायै
स्वाहा&amp;rdquo; वप्रे, &amp;ldquo;ओं मोहिन्यै स्वाहा&amp;rdquo; कम्पे, &amp;ldquo;ओं रत्यै स्वाहा&amp;rdquo; वाजने, &amp;ldquo;ओं मायायै
स्वाहा&amp;rdquo; ग्रीवायाम्, &amp;ldquo;ओं वागीश्वर्यै स्वाहा&amp;rdquo; प्रातकम्पे, &amp;ldquo;ओम् इष्टाशक्त्यै स्वाहा&amp;rdquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२३ बलिपीठादिप्रतिष्ठा</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/23_balipIThAdipratiShThA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/23_balipIThAdipratiShThA/</guid>
      <description>अथ त्रयोविंशः परिच्छेदः
बलिपीठनिर्माण प्रतिष्ठे
अथ बलिपीठनिर्माण विधिः उच्यते-
बलिपीठिकां गर्भमन्दिरसमायाम विस्तारां, तदर्धां, तुरीयांश समां वा, यद्वा गर्भमन्दिरं
पञ्चधा विभज्य। तद्व्यंशाम् एकांशां वा अथवा नवसु एकभागसमां यद्वा हस्तवशेन
एकहस्तावरां, पञ्चहस्तपरां वा विस्तार द्विगुणोत्सेधां, त्रिगुणोत्सेधां, अर्धार्धिकां, विस्तारतुल्योत्सेधां वा, पञ्चाङ्गकल्पनोपेताम्, कपोतभूतमाला हंसमालादि विराजितां
निर्माय, तदग्रविस्तृतिं त्रेधा विभज्य, द्वाभ्यां पङ्कजं विधाय।
पीठिकाकोणेषु गरुडान् सिह्मान् वा प्रागादिषु विघ्नराडीशपक्षीश दुर्गाः यथोन्नति पार्श्वे
सोपानपङ्क्तीश्च कल्पयेत्।
बलिपीठप्रतिष्ठा विधिः उच्यते-
एवं पीठिकां गोपुरास्थानमण्डपयोः मध्ये कल्पयित्वा। यथायोगम् अष्टसु दिक्षु बलिपीठानि</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२४ प्रभादिप्रतिष्ठा</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/24_prabhAdipratiShThA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/24_prabhAdipratiShThA/</guid>
      <description>अथ चतुर्विंशः परिच्छेदः
प्रभाप्रतिष्ठा
अथ प्रभादीनां प्रतिष्ठाविधिः उच्यते-
कालान्तरे चेत् प्रभादीनां प्रतिष्ठा, जलाधिवासाद्यखिलं कर्म यथापूर्वं कृत्वा। गुरुः
ज्वालामालासहस्राड्यां विद्युत्सङ्घातसन्निभां प्रभां ध्यात्वा। संस्पृश्य।
अग्नौसमिदाज्यचरुभिः मूलमन्त्रेण प्रत्येकम् अष्टोत्तरशतम् आहुतीनां हुत्वा। सर्पिषा शान्ति
होमं च हुत्वा। सम्पातेन प्रभां संस्पृश्य। प्रभाते कुम्भवारिणा मूलेनप्रोक्ष्य। प्रभां सुमुहूर्ते
देवेन संयोज्य। महोत्सवं कुर्यात्। गुरवे दक्षिणा च पूर्ववत्।
पीठस्थापनम्। पीठस्थापने तु गुरुः तत्र पीठम् सम्स्थाप्य। योगासनमन्त्रैः आधारादि
पद्मान्तैः अग्नौ हुत्वा। सम्पातेन पीठं संस्पृश्य। पद्म पीठं सुमुहूर्ते देवेन योजयेत्। दक्षिणा</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२५ गृहार्चाप्रतिष्ठा</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/25_gRhArchA-pratiShThA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/AgamaH/kriyA-kairava-chandrikA/kriyA/25_gRhArchA-pratiShThA/</guid>
      <description>अथ पञ्चविंशः परिच्छेदः
गृहार्चाप्रतिष्ठा
अथ गृहार्चा प्रतिष्ठाविधिः उच्यते-सुवर्णादिलोहजां, यद्वा चन्दनाऽगरु देवदारु बिल्व
सरल तमाल चूत बदरी पनस क्षीरिणी सप्तलाजाति स्पन्दन तिमिश कदम्ब कुरवक
तिलक मधूकासन जम्बू पुन्नाग कनद खदिर निम्ब विभीतिक शाल्मल्यादि वृक्षजां
यजमानाभीष्ट कर्मानुरूपां ब्राह्मणस्य चेत् हस्तमानमितां, क्षत्रियस्यचेत्
एकविंशाङ्गुलमानां वैश्यस्य चेत् एकोनविंशाङ्गुलां, शूद्रस्य सप्तविंशाङ्गुलां, लोहजां चेत्
ब्राह्मणस्य द्वादशाङ्गुलमानेन, क्षत्रियस्य नवाङ्गुलमानेन, विशः सप्ताङ्गुलमानेन, शूद्रस्य
पञ्चाङ्गुलेन कृतां प्रतिमां रत्नजां मणिजां वा श्रीभूमिभ्यां श्रियावा युतां केवलां वा प्रभा
पीठादियुतां सलक्षणां संहारशयनमात्ररहितां यथाविधि शिल्पिना कारयित्वा। गृहस्य</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>