<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ArAdhanams on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</title>
    <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/</link>
    <description>Recent content in ArAdhanams on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>अभिवादनम् आशीर्वादश्च</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/abhivadanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/abhivadanam/</guid>
      <description>आराधनम् इच्छाम् उक्त्वा अक्षतान् दत्त्वा यथोचितम् गोत्रप्रवरवचनैस् साकम् अभिवाद्य  ##‌ नमस्कारः - साष्टाङ्गम् - पादस्पर्शेन वा भूस्पर्शेन वा - ‌द्विः (अनन्तास् सन्तु नमस्कारा न इति भावः)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अष्टका श्राद्धम्</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/shraddham/ashtaka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/shraddham/ashtaka/</guid>
      <description>मासि श्राद्धम् अस्य प्रकृतिः।
कालः  माघमासस्य कृष्णपक्षस्याष्टम्याम् तथा द्वे दिने स्तश् चेत् तयोर् यस्य ज्येष्ठा-नक्षत्रसंयोगस् स्यात् तस्मिन्।  पूर्वेद्युः सायम् औपकार्यम्  अपूप-पाकः  औपासनाग्नौ चतुःशराव-मात्रक+ओदनैः अपूपं श्रपयति। अष्टसु कपोलेषु संस्कृतः पुरोडाशोऽष्टकपालः ।
सः श्रपयितव्य इत्येके ।  अञ्जलिनापूपहोमः  दैवकार्यमेवैतत् पार्वणवदग्नेरुपसमाधानाद्यग्निमुखान्ते स्थालीपाकवत् स्वकीयेनावदानधर्मेण+अपूपात् पुरोडाशाद्वा+अवदाय उत्तरयर्चा ऽयां जनाः प्रतिनन्दन्तिऽ इत्येतया अञ्जलिना जुहोति । उपस्तरणाभिघारणयोरवदानस्य चान्यः कर्ता । स्विष्टकृतं तु दर्व्यैव जुहोति शेषस्याष्टधा कृतस्य ब्राह्मणेभ्य उपहरणम् ।   ##‌ कर्मदिने</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>तर्पणम्</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/tarpanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/tarpanam/</guid>
      <description> हेतुः - पैत्त्रम् दैवं आर्षम् आराधनम्
सामान्यविधिः  कृत-स्नानेन द्रव-वस्त्र-धृतेन आचमनं। सङ्कल्पः निश्चितक्षेत्रे हस्तभागे च तीर्थक्षेपः प्रायः ओदनादिना सह  कुक्कुटासनधारणं।  भावनम्  स्वाहाकारे तर्पणे च देवतादृष्टिः   दैवम्  हस्ताग्रतस् तीर्थक्षेपः। (देवतीर्थम्) यज्ञोपवीतम् उपवीतौ कुक्कुटासनधारणं। ॐ केशवं तर्पयामि। ॐ नारायणं तर्पयामि। ॐ माधवं तर्पयामि। ॐ गोविन्दं तर्पयामि। ॐ विष्णुं तर्पयामि। ॐ मधुसूदनं तर्पयामि। ॐ त्रिविक्रमं तर्पयामि। ॐ वामनं तर्पयामि। ॐ श्रीधरं तर्पयामि। ॐ हृषिकेशं तर्पयामि। ॐ पद्मनाभं तर्पयामि। ॐ दामोदरं तर्पयामि।  पैत्रम्  अङ्गुष्टप्रदेशात् तीर्थक्षेपः (पितृतीर्थम्) यज्ञोपवीतं प्राचीनवीतौ  आर्षम्  अनामिकातलात् तीर्थक्षेपः (आर्षतीर्थम्) यज्ञोपवीतं मालावत् ऋषितर्पणम्। वेदतर्पणम्। शास्त्रतर्पणम्। काण्डऋषितर्पणम्। काण्डऋषयः  यजुर्वेद-काण्डऋषयः प्रजापतिः, सोमः, अज्ञिः, विश्वे देवाः, ब्रह्मा स्वयम्भूः, सदसस्पतिः।। औपनिषद ऋषयः - साम्हिती-देवताः, यज्ञिकी-देवताः, वारुणी-देवताः,।   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ध्यानम्</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/dhyana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/dhyana/</guid>
      <description> ध्यान-मन्त्र-वचनम्  हस्ते पुष्पं रक्षेत्। ध्यानमन्त्रवचनात् परं पुष्पस्य मूर्तौ त्यागः।  ##‌ तदा भावः
 देवताया अनुभवस्य अनुभूतिः, तस्यां लयः  देवता-कल्पनम्  भावस्य सत्कार्ये नियोजनम् &amp;gt;&amp;gt; भावानां जन्तूकरणम् इत्यत्र द्रष्टव्यम्।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ब्राह्मण-भोजनम्</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/brahmana-bhojanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/brahmana-bhojanam/</guid>
      <description> निवेदनम् पूर्वेद्युः  शुचित्वादिगुणसम्पन्नेभ्यः श्वित्रादिदोषवर्जितेभ्यः कृतसायमाह्निकेभ्यो ब्राह्मणेभ्यो निवेदयेत् । मासिश्राद्धे  तत्र प्रथमं यज्ञोपवीती भूत्वा&amp;rdquo;श्वो मासिश्राद्धं भविता, तत्र भवद्भिर्विश्वदेवार्थे क्षणः कर्तव्यः&amp;rdquo;इति विश्वदेवार्थेभ्यो ब्राह्मणेभ्यो निवेदयेत् । ततःप्राचीनामीती &amp;ldquo;पित्रर्थे क्षणः कर्तव्यः&amp;rdquo;इति पित्रर्थेभ्यः । &amp;ldquo;पितामहार्थे क्षणः कर्तव्यः&amp;rdquo;इति पितामहार्थेभ्यः । प्रपितामहार्थे क्षणः कर्तव्यः&amp;rdquo;इति प्रपितामहार्थेभ्यः । एकब्रह्मणपक्षे तु &amp;ldquo;पितृपितामहप्रपितामहार्थे क्षणः कर्तव्यः&amp;rdquo;इति मातामहश्राद्धकारी चेत्, ऊहेन &amp;ldquo;मातामहार्थे क्षणः&amp;rdquo;इत्यादिना निवेदयेत् ।  भोक्तॄणामपि मनूक्तोऽक्रोधत्वादिः ।  प्रातरानीय सत्कारः  अथापरेद्युः प्रातस्तान् ब्राह्मणान् गृहमानीय आचान्तानासनेषूपवेश्य पूर्ववद्द्वितायमामन्त्रणम् ।  &amp;ldquo;पूर्वेद्युर्निवेदनं अपरेद्युर्द्वितीयं तृतायं चामन्त्रणम्&amp;rdquo;  अथ तेषां पादान् कुण्डेषु सकूर्चतिलेष्ववनिज्याचमय्य कृसरताम्बूलादीनि दत्वा अभ्यज्य स्नानार्थं प्रस्थापयेत्, यद्यपराह्णे कर्म।  भोजनात् प्राक् सत्कारः  ततोऽपराह्णेप्राचीनावीती ब्राह्मणान् प्रक्षालितपाणिपादानाचान्तानासनेषूपवेशयति ।  तत्र विश्वदेवार्थान् प्राङ्मुखान् प्राक्कूलेषु दर्भेषु पित्राद्यर्थानुदङ्मुखान् द्विगुणभुग्नेषु दक्षिणाग्रेषु दर्भेषु । श्राद्धागार-विशेषा &amp;ldquo;स्थल-संस्कार&amp;rdquo; इत्यत्रोक्ताः।   अर्घ्यम्  उदकपात्र-व्यवस्था  स्थण्डिलेषु यथावकाशं पित्रादिभ्यस्रिषु पात्रेषु एकस्मिन् वा शास्त्रान्तरोक्तविधिनार्घ्यार्थमुदकग्रहणम् । विश्वेभ्यो देवेभ्यश्च यथाविधि पात्रान्तरे । तानि गन्धादिभिरभ्यर्च्य, दर्भेषु सादयित्वा दर्भैः प्रच्छाद्य  आसनगतानां ब्राह्मणानां हस्तेषु स्वस्मात्स्वस्मादुदपात्रात्पात्रान्तरेणाप आदाय&amp;rdquo;विश्व देवाः इदं वो अर्घ्य&amp;rdquo;&amp;ldquo;पितृपितामहप्रपितामहाइदं वो अर्घ्य&amp;rdquo;इति वार्घ्याणि ददाति ।  पुरस्तादुपरिष्टाच्चर्घ्यदानाद्धस्तेषु शुद्धोदकदानम् ।  इदमेवार्घ्यदानं श्राद्धे स्वधानिनयनमुदपात्रानयनमिति चोच्यते ।  शिष्टोपचारः  ततो गन्धादिभिर्वासोभिरङ्गुलीयकादिभिश्च यथाविभवं ब्राह्मणानामभ्यर्चनम् । अपेक्षित-विशेषकर्माणि कृत्वा  मासि श्राद्धस्य विशेषो ऽन्यत्रोक्तः  अथ पृथक्पृथक्तृतीयमामन्त्रणं पूर्ववदेव कृत्वा  उदाहरणम् &amp;ldquo;निवेदनम् पूर्वेद्युर्&amp;rdquo; इत्यत्र दर्शितम् त्रिष्वपि चामन्त्रणेषु &amp;ldquo;ओं तथा&amp;rdquo;इति प्रतिवचनं ब्राह्मणानाम् ।   भोजनम्  विभवे सति सर्पिर्मासादीनि विशिष्टानि दद्यात्॑भावे तैलं शाकमिति । धर्मशास्त्रमितिहासपुराणानि चाभिश्रावयति । तृप्तांश्च ज्ञात्वा मधुमतीश्श्रावयति,&amp;ldquo;अक्षन्नमीमदन्त&amp;rdquo;इति च ।  प्रस्थापनम्  अथाचान्तेषु पुनरपो दत्वा &amp;ldquo;स्वदितम्&amp;rdquo; इति पित्राद्यर्थान् वाचयति, &amp;ldquo;रोचयते&amp;rdquo;इति विश्वेदेवार्थान् । ततो यथाशक्ति दक्षिणां दत्वा  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मासि श्राद्धम्</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/shraddham/masi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/shraddham/masi/</guid>
      <description>परिचयः कालः - कृष्णपक्षे मासि मासि। औपासनाग्नौ क्रियते साधारणतः।
केन कार्यम्?  न च जीवपित्रादिकस्य मासिश्रीद्धं नास्तीत्याशङ्कनीयम्&amp;ndash;
ध्रियमाणे तु पितरि पूर्वेषामेव निर्वपेत् ।
पूर्वेषु त्रिषु दातव्यं जीवेच्चेत्त्रितयं यदि ॥
(म.स्मृ.३२२०) इत्यादिवचनजातात् । व्युत्क्रम-प्रमीतेषु पितृषु पाक्षिको निषेधः होमान्तम् एव जीवत्पितृकाणाम् श्रौते पिण्डपितृयज्ञवद् अत्रापि स्यात्। किञ्च नाचरन्ति प्रायेण जनाः।  पूर्वेद्युः‌ सिद्धता  पूर्वेद्युस्सायमौपासनहोमं हुत्वा प्राचीनावीती कृतप्राणायामः श्वो मासिश्राद्धं कर्तास्मीति सङ्कल्प्य निवेदनम् ब्राह्मण-भोजन-खण्डय् उक्तम्  शुचीन् मन्त्रवतो योनि-गोत्र-मन्त्रासम्बन्धान् अयुग्मान् त्र्यवरान् (=३+) अनर्थावेक्षो भोजयेत्  कर्तुश्चात्र सङ्कल्पादारभ्य आसमाप्तेर्ब्रह्मचर्यादिव्रतचर्या अनशनं च भवति ।  प्रातःकर्माणि  ब्राह्मणभोजनायान्नं सृजेत्। ततस्स्वयं च स्नातो ब्राह्मण भोजनार्थादन्नादन्येनान्नेन वैश्वदेवं पञ्चमहायज्ञांश्च कुर्यात् ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मूर्तौ पूजा</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/murti-puja/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/murti-puja/</guid>
      <description>कारणम्  सेवया सह भक्तिभावना वर्धते, तेन च मन्त्रमयमुर्तेश् शक्तिः।  सामग्र्यावलिः  (पञ्च)पात्राणि तोयम् दीपम् (अगरु)धूपम् आरतिदीपम् - कर्पूरः गन्धः हरिद्र-कुङ्कुमादि-मङ्गलद्रव्याणि वस्त्रम् उपवीतम् ताम्बूलम् नैवेद्यः आहारः अक्षताः  क्रमः उपचारः सङ्क्षेपेण  देव-वीर-ऋषि-मूर्तीनामग्रे सभक्तिः स्तोत्रवचनम्  पूर्वाङ्गम्  मनो-द्रव्य-शरीरादेः संस्कारः विघ्न-शान्तिः प्राणप्रतिष्ठापनम् आवहनम्  प्राणप्रतिष्ठा  शरीर-व्यवस्था  दर्भकूर्चे वा मूर्तौ वा कलशे वा अग्निज्वालायाम् वा अन्यद्रव्ये  मनःसंस्कारः ध्यानम् अमुकदेवस्य प्राण इह प्राणः। जीव इह स्थितः।
सर्वेन्द्रियाणि वाङ्मनस्त्वक्-चक्षुः-श्रोत्र-जिह्वाघ्राण-प्राणापानव्यानोदानसमानाः इहैवागत्य सुखं चिरं तिष्ठन्तु स्वाहा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विध्यन्तराणि</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/shraddham/apadi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/shraddham/apadi/</guid>
      <description>आमश्राद्धम् कदा कार्यम्?  मासिश्राद्ध असम्भवे। आपद्यनग्नौ तीर्थे च चन्द्रसूर्यग्रहे तथा ।
आमश्राद्धं द्विजैः कार्यं शूद्रः कुर्यात्सदैव हि ॥  कर्म चरोरभावात्तद्धर्माणामभावः ।
ब्राह्मणेभ्य आमद्रव्यदानम्, आहुतयश्च
 ब्राह्मण-निमन्त्रण-पूजनादिकम् यथा मासिश्राद्धे प्रायेण भोजनाभावाच्च तत्सम्बन्धिनामप्यभाावः । &amp;ldquo;अग्नौ करिष्यामी&amp;rdquo;त्यामन्त्र्य आथाग्निमुखान्ते तण्डुलाद्यमद्रव्येण होमकरणम् । ततस्तन्त्रशेषं समाप्य, तण्डुलाद्यामद्रव्यं श्राद्धार्थं ददाति ।  ततः पिण्डदानमामेन, गृहादाहृतेन पक्वेन वेति ।
प्रदान-मात्र-श्राद्धम् अत्यन्तापदि।
&amp;ldquo;अपि ह वा हिरण्येन प्रदानमात्रम्&amp;rdquo;
&amp;ldquo;अपि वा मूलफलैः प्रदानमात्रम्&amp;rdquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सन्ध्यावन्दनम्</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/sandhyavandanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/sandhyavandanam/</guid>
      <description>हेतुस्मरणम् - सङ्कल्पम् ईक्षताम् सन्ध्या-मुहूर्त-उपयोगः  पूर्वाङ्गम्  आचमनप्राणायामौ सङ्कल्पः  भावप्राधान्य-साधनाय भूत-देव-ऋषि-पित्राशीर्भ्यः संस्काररक्षणाय तद्द्वारा ऋतम्भरत्वस्फूर्तिप्राप्त्यै कुशल-बुद्धिप्रचोदनाय च  सात्त्विकत्यागः  पावित्र्यप्राप्तिः  प्राशनम् आपः  प्रातः - अग्निश्च मामन्युश्च … सायम् - सूर्यश्च मामन्युश्च …  प्रोक्षणम्  दधिक्राव्णोऽकारिषम् … अपोहिष्ठा इत्यादेर् वचनात् च अर्घ्यप्रदानात् परं प्रकृतिवन्दनम्   अर्घ्यप्रदानम्  भावः  जलबिन्दवो वज्रा भूत्वा राक्षसान् घ्नन्ति, ततो देवजयो धर्मरक्षा चेति ब्राह्मणम्। अत्र लोहितार्क एव ध्यायताम् रक्षांसि ह वा पुरोनुवाके तपोग्रमतिष्ठन्त। तान्प्रजापतिर्वरेणोपामन्त्रयत। तानि वरमवृणीताऽऽदित्यो नो योद्धा इति। तान्प्रजापतिरब्रवीद्योधयध्वमिति। तस्मादुत्तिष्ठन्तं ह वा तानि रक्षांस्यादित्यं योधयन्ति। यावदस्तमन्वगात्तानि ह वा एतानि रक्षांसि गायत्रियाऽभिमन्त्रितेनाम्भसा शाम्यन्ति-, इति । तदु ह वा एते ब्रह्मवादिनः पूर्वाभिमुखाः संध्यायां गायत्रियाऽभिमन्त्रिता आप ऊर्ध्वं विक्षिपन्ति। ता एता आपो वज्रीभूत्वा तानि रक्षांसि मन्देहारुणे द्वीपे प्रक्षिपन्ति-, इति । {सायणो ऽत्र।}   प्रदक्षिण-क्रमणम्  भावः  यत्प्रदक्षिणं प्रक्रमन्ति तेन पाप्मानमवधून्वन्ति। उद्यन्तम् अस्तंयन्तम् आदित्यम् अभिध्यायन्, (प्रदक्षिणं) कुर्वन् ब्राह्मणो विद्वान् सकलं भद्रमश्नुते असावादित्यो ब्रह्मेति ब्रह्मैव सन् ब्रह्माप्येति ।। २ ।।, इति । इति कृष्णयजुर्वेदीयतैत्तिरीयारण्यके द्वितीयप्रपाठके द्वितीयोऽनुवाकः  हृदयस्पर्शेन - &amp;ldquo;असावादित्यो ब्रह्म&amp;rdquo; इति वचनम्। आत्मप्रदक्षिणं कुरुते। आत्मनः परितः जलं क्षिपति पापापकर्षणाय।  गायत्रीमन्त्रजपः  हेतुः  पाप-नाशः (मनुः)  पूर्वां सन्ध्यां जपंस्तिष्ठेत् सावित्रीमाऽर्कदर्शनात् ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सुमङ्गलीभिर् मङ्गलारतिः</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/mangalaratih/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/mangalaratih/</guid>
      <description> स्थालिकायां कुङ्कुममिश्रितं जलम्, तन्मध्ये दीपम् सुमङ्गलीप्रमुखैर् गृहीतया स्थालिकया सार्धम् आरतिः सन्दर्भोचित प्राकृतगीतम् ताभिः स्वमुखदर्शनम् आरतीजले भावयित्वा रक्तिमानं शत्रुरक्तम्। जनैः दक्षिणारूपेण नाण्यदानम् अन्ते वृक्षमूले तज्जलस्य निष्कासनम् दक्षिणाग्रहणम्, तदर्थमभ्यर्थनमपि हास्येन  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>