<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>होमः -परिचयः on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</title>
    <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/</link>
    <description>Recent content in होमः -परिचयः on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>अग्निः</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/agni/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/agni/</guid>
      <description>##‌ अग्नि-प्रतिष्ठापनम्
अग्नि-प्राप्तिः श्रोत्रियागाराद् वा।  औपासनाग्नेः देवकार्येषु, परगृहाणां कृते पाकाग्निः सुमङ्गल्या तैजसेन वा मृण्मयेन पात्रेणाच्छादितेन अङ्गाररूपो निर्धूमः  बहिर् ज्वालन-तन्त्रम्  मूलाधारे लक्ष्मी-हयग्रीवयोर् वा प्रजापति-सरस्वत्योर् वा संयोगेन जायमानो ऽग्निस्तम्भ आज्ञाचक्रं याति। एवं वाग्भिः कल्पयति। योऽग्निप्रकारश् चितस् तस्यैवैवं कल्पनं स्यात्। उचितमन्त्राः  रम् इत्यग्निबीजम्  मथनम्  पत्नीयजमानाभ्यां क्रियते चेद् उत्तमम् शङ्कुपरिवर्तनम् https://youtu.be/_TzhAOX5gh8?list=PL63uIhJxWbgizlNgwxhytJg3Ud11xukGu&amp;amp;t=1822  अग्निलोहघर्षणेन विकीर्णवर्त्तिका-ज्वालनम्  अग्निलोहदण्डं दृढं गृहीत्वा दृढम् अधोदिशं लोहान्तरेण छुरिकनिभेन ताडनीयो द्विस् त्रिर् वा।   विच्छिन्नाग्नि-सन्धानम्  अनुगतो मन्थ्यः ॥ श्रोत्रियागाराद्वाऽहार्यः ॥ उपवासश्चान्यतरस्य भार्यायाः पत्युर्वा ॥  अन्यतरस्य = भार्यापत्योर् अन्यतरस्येति हरदत्तः। तत्र द्वयोः भोजनकालयोर् अप्य् उपवासः। अन्यतरस्य = भोजनकालयोर् अन्यतरस्येति सुदर्शनाचार्यः।  अनुगतेऽपि वोत्तरया (अयाश्च…) जुहुयान्नोपवसेत् ॥  इयमाहुतिस्तन्त्रवति[?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अध्याय-उपाकर्म</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/visheshah/upakarma/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/visheshah/upakarma/</guid>
      <description> कालः  श्रावण-पूर्वपक्षे ओषधीषु जातासु  श्रावणो नामार्तवश्रावण इति केचित् - https://twitter.com/sammodacharya/status/879948047026757632 । वर्षऋताव् एव प्ररोहन्ति धन्याः।  हस्तेन पौर्णमास्यां वा  कर्म माध्याह्निकं सन्ध्यावन्दनम्।
अध्याय+उत्सर्जन+अकरण-प्रायश्चित्तार्थं कामोकार्षीत्-मन्युरकार्षीत् जपः।
अध्यायोपकर्म-महासङ्कल्पः
 दक्षिणायने ग्रीष्मर्तौ श्रवणमासे शुक्लपक्षे पौर्णमास्यां शुभतिथौ अध्यायोपकर्म करिष्ये तदङ्गत्वेन एषामपि सङ्कल्पः - काण्डर्षितर्पणम्, यज्ञोपवीतधारणम्  यज्ञोपवीत-परिवर्तनम् - केचित् स्नानपीच्छन्ति। - यज्ञोपवीतपरिवर्तनविधिर् अन्यत्रोक्तः
###‌ काण्डऋषि-होमः
 तत्स्थाने काण्डर्षितर्पणम् बहुधा  अक्षतसर्षपैः  यज्ञोपवीतं निवीतस्थितौ। काण्डऋषयस् तर्पणाधिकारे सूचिताः। तेभ्यः पञ्चभ्य आहुतयः &amp;ldquo;सद॑सस् पति॑म् अद्भु॑तम्। प्रि॒यम् इन्द्र॑स्य कामि॑यम् । स॒निम् मे॒धाम् अयासिषम् ।। &amp;rdquo; इत्यनेन सदस्पतय आहुतिः तत्सवितुर्॰ इत्याद्या सावित्र्यै ४-वेदेभ्य आहुतयः पुनः सदस्पतय आहुतिः इति केचित् जयादिहोमादिस् तन्त्रः साधारणस् ततः  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अनुज्ञाङ्गम्</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/anujjna/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/anujjna/</guid>
      <description>अनुज्ञाङ्गम् किम् नाम+अग्निमुखम्?  परिभाषा १  अग्निमुखं नाम - अग्नेस् समासाधानादारभ्याज्यभागात् परं प्राजापत्याहुतिं यावत्। तान्त्रिकहोमेष्व् अपि वैदिकाग्निमुखं योग्यम् इत्याचारज् ज्ञायते।  परिभाषा २  अग्निमुखाहुतिर् बहुधा क्रियमाणा‌ ऽऽज्यभागान्ते कृते   भ्रान्तिर्मा भूदिति वयम् अनुज्ञाङ्ग-शब्देन प्रथमार्थे व्यवहरामः।
कति स्युर् अनुज्ञाङ्गानि?  वैदिक-तान्त्रिककर्मभ्यो पृथगग्निमुखानि स्युर् इति केचित्। अनेक-होमानाम् एकस्मिन्नेवाग्नौ करणे प्रत्येकस्य पृथक् पूर्वोत्तरपरिषेचने इच्छन्ति नैके। तेन सहाघाराव् आज्यभागौ चाऽपि क्वचित् यदि तद् युक्तम्।  अदित्यादिभ्यो ऽनुज्ञा ऽग्निपरिषेचनम् च।  अदि॒तेऽनु॑मन्यस्व। अनु॑म॒तेऽनु॑मन्यस्व। सर॑स्व॒तेऽनुमन्यस्व। दे॒व सवि॒तः प्र॑सुव। अग्नेरेव, न परिधेः परिषेचनम् चित्रम् - http://i.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आग्रयणम्</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/visheshah/agrayanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/visheshah/agrayanam/</guid>
      <description> भावः  आग्रयणमिति नाम्ना श्रौताग्रयणस्य धर्माः प्राप्यन्ते ।
नानिष्ट्वाऽऽग्रयणेनाऽऽहिताग्निर्नवस्याश्नीयादिति ।
(आप.श्रौ.६२९२) वर्षासु श्यामाकैर्यजेत, शरदि व्रीहिभिः, वसन्ते यवैः, यथुर्तु&amp;lt;वेणु&amp;gt;यवैरिति च ॥ तत्र स्मार्तस्य करणेऽभ्युदयः ।
अकरणे न प्रत्यवायः ।  कालः  ऋतौ पर्वदिने  नवानां स्थालीपाकं श्रपयित्वा, उदीचीनं प्रतिष्ठाप्य, प्रतिष्ठितम् अभिघार्याज्येन आग्रयणदेवताभ्यः स्विष्टकृच्चतुर्थाभ्यो हुत्वा  स्थालीपाकवद् उपस्तरण+अवदान॒अभिघार-तन्त्रम् इन्द्राग्निभ्यां स्वाहा । अग्नीन्द्राभ्यामिति वा । विश्वेभ्यो देवेभ्यः स्वाहा द्यावापृथिवीभ्यां स्वाहा अग्नये स्विष्टकृते स्वाहा  लेपकर्म हविश्-शेषाशनम्  तण्डुलानां मुखं पूरयित्वा गीर्त्वा (=निगीर्य = भक्षयित्वा) आचम्य  आगार-छदस्योपर्य् अन्नपिण्ड-क्षेपः  (स्थालीपाकात्) ओदनपिण्डं संवृत्त्य (यथा+उत्क्षेपे न विशीर्येत) उत्तरेण यजुषागारस्तूप उद्विद्धेत्   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आहुति-तन्त्रम्</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/ahuti/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/ahuti/</guid>
      <description> आहुतिषु साधारणं तन्त्रम् प्रधान-दर्वी-पूरणम् - उदाहरणं सृक् - वामहस्ते स्रुचं स्थापयित्वा - आज्यम् स्रुवेण वा ओदनसदृशं हविः हस्तेन वा पूरयित्वा - स्थालीपाके सिद्धम् उदाहरणम् एतेषाम् - उपादानम् - दक्षिणहस्तेन गृहीतेन प्रधान-दर्व्या जुहोति
द्रव्य-त्यागः  भावः  गृहीतृ-देवताकल्पनम् स्यात्  मन्त्राः  यत् तूष्णीं जुहोति, तत् प्रजापतये भवति।  आज्येतर-हवींषि भिन्न-भिन्न-स्थानेषु स्पर्शं विना स्युः। विशिष्य स्विष्टकृदाहुतिः।  प्रयोजनम् अनेन धूमोऽपि न्यूनः। अग्नि-नाशो ऽपि विरलतया  चमस-वर्तन-दिशा  वामम् वर्तनम् दैवाहुतिषु दक्षिणं वर्तनम् पित्राहुतिषु   श्रौते विस्तृत-प्रक्रिया  &amp;ldquo;अमुकाय देवाय ब्रूही&amp;rdquo;ति अध्वर्योः प्रैषः हविरादानं प्रधानदर्व्याम् अध्वर्युणा +‌ होत्रा मन्त्रवचनम् ततः कुण्डोपान्ते स्थितेन अध्वर्युणा &amp;ldquo;आश्रावय&amp;rdquo; इति वचनम् ततो अग्नीधा स्फ्यपाणिना &amp;ldquo;अस्तु श्रौषट्&amp;rdquo; इति वचनम् ततः होत्रा &amp;ldquo;ए यजामहे&amp;rdquo;-इत्यादि-देवतामन्त्रवचनम् उच्च-वौषट्-अन्तम्। तत आहुतिर् अध्वर्युणा ततो यजमानेन त्यागवचनम्, स्वाशीर्वचनम् ततः ब्राह्मणस्यानुमन्त्रणम्  स्मार्ते सङ्कुचित-प्रक्रिया  मन्त्रान् उचितान् वदन् स्वाहेत्यर्पयेद्धविषम्। अन्तिम-हविर्दाने तु वषट्कारः।  प्रकीर्णविषयाः  आहुति-गणनार्थं जपमाला समिधस् समर्पणम्  अज्ये ऽभिघार्य अथवा ऽग्रभागम् निमज्ज्याग्नौ स्थापनम् क्षीणश् चेदग्निः अधिकं लिप्ता स्यात् समित्  देवता-क्रमः तान्त्रिकहोमेषु  अमुक-देवता-परिवाराय आहुतयः। प्रधानाहुतयः   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>औपासनम्</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/visheshah/aupasanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/visheshah/aupasanam/</guid>
      <description>भावः  विवाहस्य साक्षी यो ऽग्निः, +++स एव+++ विवाह-साक्षी भवति खलु दम्पत्योर् नित्यम् उपास्यः! तेन विवाहे गृहस्थाश्रमे सर्वोत्तमे च श्रद्धा वर्धते, तयोस् सामरस्यञ्च। विशिष्य यदि दम्पती स्मरतो विस्मयेन सौन्दर्यांशम् इदम्।  ध्यानश्लोकः -
धर्मस्य मूर्तिः पितृभिः प्रदत्ता
मुखं सुराणाञ्च विवाहसाक्षी।
रक्षघ्न एवाथ किमद्भुतं यत्
न दम्पती त्वं हि गृहस्य केन्द्रम्॥  श्लोकमिममुक्त्वा सकृन् नमस्कृत्यौपासनाग्निं गच्छति पत्नीः - पार्श्वोपवेशने न चेदस्त्य् अवकाशः।  तण्डुलम् अपक्वम् यवधान्यानि वा हविः हस्तेन दानम् प्रातः - सूर्याय/ अग्नये वा स्वाहा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पात्र-प्रयोगः</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/patra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/patra/</guid>
      <description>द्रव्य-व्यवस्थापनम्  उत्तरेणाग्निं पात्रसादनार्थं प्रागग्रान् दर्भान् संस्तीर्य। तेषु द्वन्द्वं न्यञ्चि अधोबिलानि (देवसंयुक्तानि) पात्राणि सादयति। सकृदेव मनुष्यसंयुक्तानि ॥  मनुष्यद्वारा संयुक्तानि अश्मवासोमेखलादीनि सकृदेव क्रियाभ्यावृत्तिपरिहारेण प्रयुनक्ति, पात्रबहुत्वेऽप्युपायेन ।
केचित्मनुष्यसंस्कारकर्मसु दर्व्यादीन्यपि सकृदेवेति ॥१७॥  एकैकशः पितृसंयुक्तानि ॥  पितृकर्मार्थानि दर्व्यादीनि स्वधापात्रादीनि  क्रमः पश्चिमतः - उच्यन्ते मुख्यपात्राणि – प्रधानदर्वी आज्यस्थालीं च, प्रोक्षणीपात्रं प्रणीतापात्रं च, इतरदर्वीम् इध्मं च दक्षिणोदं(?) च  पात्र-प्रोक्षणम् प्रोक्षणी-संस्कारः  भावः - यज्ञियवस्तुप्रोक्षणार्थम् उदगग्राभ्यां पवित्राभ्याम् अन्तर्हितायां वैकङ्कत्यां स्रुचि जलम् आनीय ताभ्यां त्रिर् उत्पूय प्रोक्षणीजलम्  पुरा जलशोधनमेवमक्रियत  प्रोक्षेत्  इध्म-संस्कारः  २१ काष्ठानि दर्शपूर्णमासयोः  &amp;ldquo;इनकी संख्या 21 है। इनमें पन्द्रह सामिधेनी ऋचाओं के समय अगिन् में फेंक दी जाती हैं, तीन का उपयोग परिधि के रूप में होता है, 2 का दो आघारों के लिए एवं एक का अनुयाज के लिए, आप.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पौष्टीक-कर्माणि</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/paushtika-homah/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/paushtika-homah/</guid>
      <description> जयाद्य्-अभ्यातान-राष्ट्रभृतानि  हेतुः - अभिचार-प्रत्याभिचारौ अभ्यातानान्ते पित्राहुतौ जपे वा प्राचीना वीतिर् इति हिरण्यकेशी। लघुविधिः - जयहोम एव।  प्राजापत्यम्  प्रजापते न त्वदेतान्यन्यो ॰ सङ्क्षेपेण- व्याहृतिभिर् वा।  व्याहृतिहोमः  ॐ भूस् स्वाहेत्यादिना - भूर्-भुवस्-सुवर्लोकपालेभ्य आहुतिः।  ते अग्नि-वायु-सूर्याः।   स्विष्टकृत्  कदा स्विष्टकृद्धोम इष्यते?  यदा प्रधानाहुत्य्+उपदेशे न सा ऽन्तर्भूता।  अग्नये स्विष्टकृते आहुतिः। स रुद्र इति सायणनिभाः।  परिधिप्रहरणम् क्रमः - उत्तरादारभ्य प्रदक्षिणम्।
संस्रावः  संस्रावः स्रुचा स्वाहाकारेण। वसुभ्यो रुद्रेभ्य आदित्येभ्यस् संस्रावभागेभ्य इदन्न ममेति त्यागः। वसोर् धारा। संस्राव एवैष इति कश्चित्।  धारारूपेण घीमर्पयता &amp;ldquo;शञ्च मे&amp;rdquo; इत्यादिर् वाच्यः।   पूर्णाहुतिः  अवशिष्ट-प्रधान-द्रव्यस्य, सर्वैः स्पृष्टस्य नारिकेलस्य वा मन्त्रमुक्त्वा नारिकेलकपालं स्थापयेत्।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>प्रायश्चित्तानि</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/prayashcittam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/prayashcittam/</guid>
      <description>अज्ञातदोष-प्रायश्चित्तम्  &amp;ldquo;*त्वं हि वेत्थ यथा तथम्&amp;rdquo; इत्यादिभिर् आहुतयः।  सर्वप्रायश्चित्त-होमः  ॐ भूर्भुवसुवः स्वाहा। प्रजापतय इदं न मम॥ श्रीविष्णवे स्वाहा। विष्णवे परमात्मन इदं न मम॥ नमो रुद्राय पशुपतये स्वाहा। रुद्राय पशुपतये इदं न मम॥ अप उपस्पृश्य॥ आसनच्युतौ वाङ्नियम-लोपे …  &amp;ldquo;इदं विष्णुर्विचक्रमे त्रेधानिदधे पदं | समूह्ळमस्यपांसुरे&amp;rdquo; .. इत्याहुतिः वा वचनमात्रं वा। &amp;ldquo;वैष्णुवारुणीमृचं जपति। विष्णुर्वै यज्ञस्य दुरिष्टम्पाति। वरुणः स्विष्टं। तयोरुभयोरेव शान्त्यै। &amp;rdquo; - {ऐ.ब्रा. ३.३८}   हविस्संसर्गदेषे कदा? एकानन्तरमेकं तन्त्रेण यदा प्रधानहोमाः क्रियन्ते। उदाहरणाय सायम्प्रातरौपासने तन्त्रेण कृते यदा। अथवा वैश्वदेवौपासने।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मनःसंस्कारः</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/manah/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/manah/</guid>
      <description>  तत्र सङ्कल्पे विशेषः  ऋद्ध्यास् स्म हव्यैर् …  भाव-कलन-विशेषः  वृथा वेगो न स्यात्। सानन्दं कुर्यात्।   प्रणीता प्रणयनम्  भावः - &amp;ldquo;अपः प्रणयति&amp;rdquo; इति ब्राह्मणे द्रष्टव्यम् अपरेणाग्नि पवित्रान्तर्हिते पात्रेऽप आनीय, &amp;ldquo;वरुणाय नमः सकलाराधनैः स्वर्चितम्।&amp;rdquo; उदगग्राभ्यां पवित्राभ्यां त्रिरुत्पूय, समं प्राणैर्हृत्व उत्तरेणाग्निं दर्भेषु सादयित्वा, दर्भैः प्रच्छाद्य  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्थान-संस्कारः</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/sthana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/sthana/</guid>
      <description>साधारणस्थानसंस्कारविषयो ऽन्यत्रोक्तः।
 छदेन+आछादिता भूमिः।  होम-कुण्डस्य स्थण्डिलस्य वा संस्कारः  भावः परिमाणम्  स्थण्डिलम् इषुमात्रम् इत्य् आश्वलायनः १०००-आहुतीभ्यो ऽधिकाश्चेत् कुण्डम्, तच्च शुल्बसूत्रोक्तम्  वीक्षणम्, प्रोक्षणम्, दर्भैस् ताडनम् त्रिः हुम् इति कवचमन्त्रेण+अभ्युक्षणम् परि-समूहनम्  प्रोक्षणात् परं हस्तेन मार्जनम् - मेखलाभ्यः (कुण्डं परितः सोपानेभ्यो) ऽवशेषस्य निरसनाय।  अग्निं ध्यात्वा पीठपूजा  परिस्तरणम्  भावः - आसन-परिकल्पनम् - दर्भैः परिस्तरणम् (&amp;ldquo;नि च सत्सि बर्हिषि&amp;rdquo;) प्रत्येकस्मिन् दिशि ३+ दर्भा इति केचित्। सू०, प्रदक्षिणम्॥ पुरस्तादुदग्वोपक्रमः॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्थालीपाकः</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/visheshah/sthalipakah/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/visheshah/sthalipakah/</guid>
      <description> सिद्धता  उपोषिताभ्याम् पर्वसु कार्यः वरः श्रपयत्य् अन्नम् अभिघार्य प्राचीनम् उदीचीनं वोद्वास्य स्थालीम् अग्निम् इध्वा …  प्रधानकर्म  पक्वान्नम् हविः, आम्लमात्रम् अवदानम् अग्नये आहुतिः  अवदानम् मध्यात् मध्ये होमः विकल्पः १ दर्व्यां स्रुवेण दर्व्यन्तरेण वा उपस्तरणम् आज्येन चरोर् द्विर् अवदानम् त्रिर् जमदग्नीनाम् सकृच्चाभिघारणम् आज्येन। विकल्पः २ सकृदुपहत्य जुहुयात्। अत्र न+उपस्तरण+अभिघारणे  अग्नये स्विष्टकृते  सकृद् उपस्तरणम्, उत्तरार्धाद् अवदानम् (जमदग्नीनां तु द्विरवदानम्), द्विर् अभिघारणम् आज्येन ततः स्विष्टकृदर्थं चरोः प्रत्यभिघारणम् आज्येन। उत्तर-पूर्वे होमः।  लेपार्पणम्  हविराज्यात्मक-&amp;lt;लेपयोः&amp;gt; दर्वीद्वयलग्नयोः पात्रासादनार्थ संस्तीर्ण&amp;lt;बर्हिः&amp;gt; प्रस्तरवत् तूष्णीम् अङ्क्त्वा होमदर्व्यामग्रमनक्ति दर्भस्य इतरस्यां मध्यमूले एव त्रिर्द्विर्वा तद्वदेवाग्नौ प्रहरति ।  ततः जयादयः इति बहवः सर्पिष्मतः स्थालीपाकशेषात्ब्राह्मणभोजनम्  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>होमे द्रव्याणि</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/dravya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpa/general/aradhanam/homa/angani/dravya/</guid>
      <description>हविः  सर्षपेन पापनाशः धान्येन समृद्धिः घृतेन तेजः कान्तिश् च काष्ठविशेषैस् समिद्भिर् आरोग्यम् क्षारलवणवर्जनम् स्मार्त-होमेषु (आपस्तम्बगृह्यसूत्रेषु स्पष्टम् - अत्र) तान्त्रिक-होमेषु तैलादेरपि प्रयोगः  समित्-लक्षणम् ###‌ प्रमाण-स्रोतः - संस्काररत्नमालायाम् अत्र। - स्मृतिमुक्ताफले ऽत्र। - काणेग्रन्थे ऽत्र। - वाचस्पत्यम्, कल्पद्रुमः।
प्रमाण-वाक्यानि  होमीयसमिल्लक्षणं मत्स्यपुराणे - “प्रादेशमात्राः सशिखाः सवल्काश्च पला- सिनीः । समिधः कल्पयेत् प्राज्ञः सर्व्वकर्म्मसु सर्व्वदा ॥” लक्षणान्तरं यथा, छन्दोगपरिशिष्टम् । “नाङ्गुष्ठादधिका न्यूना समित् स्थूलतया क्वचित् । न निर्म्मुक्तत्वचा चैव न सकीटा न पाटिता ॥  स्थूलता  कात्यायनः - तर्जनीव स्थूला। अपरार्कः - नाङ्गुष्ठाद् अधिकाः कार्या समित् स्थूलतया क्वचित् “नाङ्गुष्ठादधिका न्यूना समित् स्थूलतया क्वचित् ।&amp;rdquo; इति क्वचित्। इध्म-परिमाणय् इतोऽपि २-प्रादेश-मात्रम् इति कात्यायनः। प्रादेश-मात्रम् इति बोधायनः।  प्रादेशात् नाधिका नोना न तथा स्याद्विशाखिका । न सपत्रा न निर्वीर्य्या होमेषु च विजानता ॥” इति संस्कारतत्त्वम् ॥   ####‌ अत्र दोषो यथा</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>