<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;प्रमा on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</title>
    <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/nyAya-vaisheShike/pramA/</link>
    <description>Recent content in &#43;प्रमा on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/nyAya-vaisheShike/pramA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>अनुमितिः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/nyAya-vaisheShike/pramA/anumitiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/nyAya-vaisheShike/pramA/anumitiH/</guid>
      <description>अनुमितिर् ज्ञानम्  परामर्शजन्यं ज्ञानमनुमितिः॥ पर्वतो वह्निमानिति ज्ञानमनुमितिः॥ चार्वाका एव नाङ्गीकुर्वन्ति केचित्।  प्रकाराः  अर्थापत्तिः - अभिधापत्रं दृश्यताम्।। अनुमानं द्विविधं - स्वार्थं परार्थं च॥ (अनुमितिर् इति वाच्यम् इति व्याख्यातारः।)  स्वार्थम्  तत्र स्वार्थं स्वानुमितिहेतुः, तथाहि, स्वयमेव भूयो दर्शनेन यत्र यत्र धूमस्तत्र तत्राग्निरिति महानसादौ व्याप्तिं गृहीत्वा पर्वतसमीपं गतः, तद्गते चाग्नौ सन्दिहानः पर्वते धूमं पश्यन् व्याप्तिं स्मरति - &amp;ldquo;यत्र यत्र धूमस्तत्र तत्राग्निरि&amp;quot;ति। तदनन्तरं वह्निव्याप्य-धूम-वान् अयं पर्वत इति ज्ञानमुत्पद्यते, अयमेव लिङ्गपरामर्शः इत्युच्यते। तस्मात् पर्वतो वह्निमानिति ज्ञानमनुमितिः उत्पद्यते। तदेतत् स्वार्थानुमानम्॥  परार्थम्  यत्तु स्वयं धूमाद् अग्निम् अनुमाय परं प्रति बोधयितुं पञ्चावयव-वाक्यं प्रयुज्यते, तत् परार्थानुमानम्। यथा- पर्वतो वह्निमान् (प्रतिज्ञा), धूमवत्वात् (हेतुः), यो यो धूमवान् स वह्निमान् यथा महानसः (उदाहरणम्), तथा चायं (उपनयः), तस्मात्तथेति (निगमनम्)। वादपत्रम् ईक्षताम् अत्र। अनेन प्रतिपादितात् लिङ्गात् परोऽप्यग्निं प्रतिपद्यते॥  अनुपलब्धिः  नास्ति घटोऽनुपलब्धेः। एते नाङ्गीकुर्वन्ति स्म - बौद्धाः, वैशेषिकाः, चार्वाकाः, साङ्ख्याः, नैय्यायिकाः, प्राभाकराः।  अनुमानं करणम्  स्वार्थानुमितिपरार्थानुमित्योः लिङ्गपरामर्श एव करणम्। तस्मात् लिङ्गपरामर्शोऽनुमानम्॥१०॥  इत्थं प्राचीन-नैयायिकाः (तर्कसङ्ग्रहकारेणायं मतस् स्वीकृतोऽत्र)।   व्याप्तिज्ञानम् इति मध्यकालीनाः नैयायिकाः।  प्रक्रिया  नैयायिकमते - धूम-दर्शनम् →‌ &amp;ldquo;एकसम्बन्धि ज्ञानं अपर संबन्धि स्मारकम्&amp;rdquo;, अतः‌ साहचर्यात् व्याप्ति-स्मरणम् →‌ परामर्शः → अनुमितिः प्रमा। मीमांसक-मते - परामर्शो नास्ति।   अनुमानाङ्गानि  पक्षः‌ = अधिकरणम् / conditional। सन्दिग्धसाध्यवान् पक्षः। यथा धूमवत्त्वे हेतौ पर्वतः॥  सपक्षः। निश्चितसाध्यवान् सपक्षः, यथा तत्रैव महानसम्॥ विपक्षः। निश्चितसाध्याऽभाववान् विपक्षः। यथा तत्रैव महाह्रदः॥   साध्यम् / व्यापकम् = implication/ superset। &amp;ldquo;पर्वतो वह्निमान् धूमवत्त्वात्&amp;rdquo; इत्यत्र वह्निमत्त्वम्। हेतुः/ व्याप्यम् = cause / subset। &amp;ldquo;पर्वतो वह्निमान् धूमवत्त्वात्&amp;rdquo; इत्यत्र धूमवत्त्वम्। उपाधिः।  पर्वतो धूमवान्वह्निमत्वादित्यत्र - आर्द्रेन्धनसंयोगः उपाधिः। तथाहि। यत्र धूमस्तत्रार्द्रेन्धनसंयोग इति साध्यव्यापकता (वह्निना सहार्द्रेन्धनं स्यादिति)। यत्र वह्निस्तत्रार्द्रेन्धनसंयोगो नास्ति - अयोगोलके आर्द्रेन्धनसंयोगाभावादिति साधनाव्यापकता।+++(?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अप्रमा</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/nyAya-vaisheShike/pramA/apramA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/nyAya-vaisheShike/pramA/apramA/</guid>
      <description>परिचयः अयथार्थानुभवस्त्रिविधः संशयविपर्ययतर्कभेदात्॥
प्रकाराः  संशयः  एकस्मिन्धर्मिणि विरुद्धनानाधर्मवैशिष्ट्यावगाहि ज्ञानं संशयः। यथा स्थाणुर्वा पुरुषो वेति॥   विपर्ययः  मिथ्याज्ञानं विपर्ययः। यथा शुक्तौ इदं रजतमिति॥   विपर्ययेषु तर्कः  व्याप्यारोपेण व्यापकारोपस् तर्कः, यथा यदि वह्निर् न स्यात् तर्हि धूमोऽपि न स्यादिति॥ अत्र धूमो व्याप्यः, वह्निर् व्यापकः। धूमस् तु प्रत्यक्षं ज्ञायते। स नास्तीति वादी कश्चन शठः (अयं व्याप्यारोपः), यो दृढं विश्वसीति यद् वह्निर् नास्तीति। व्यक्तम् अपि व्याप्यम् तिरस्करोति काञ्चिदनुमितिं वारयितुम्। &amp;ldquo;In dealing with an illogical person who denies that there is fire in the hill, we may have to urge upon him the consideration that, &amp;lsquo;If there were not fire, there would not be smoke&amp;rsquo; : whereupon the illogical person, so long as he persists in the form of error under consideration, will seek to deny the smoke, in spite of the testimony of his senses, rather than admit the fire which constantly accompanies it.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>प्रत्यक्षम्</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/nyAya-vaisheShike/pramA/pratyaxam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/nyAya-vaisheShike/pramA/pratyaxam/</guid>
      <description>परिचयः लक्षणम्  तत्र प्रत्यक्षज्ञानकरणं प्रत्यक्षम्॥ इन्द्रियार्थसन्निकर्षजन्यं ज्ञानं प्रत्यक्षम्। तद् द्वि-विधं - निर्विकल्पकं सविकल्पकं चेति। एवं सन्निकर्ष-षट्क-जन्यं ज्ञानं प्रत्यक्षम्, तत्-करणम् इन्द्रियम्। तस्माद् इन्द्रियं प्रत्यक्ष-प्रमाणमिति सिद्धम्॥  प्रत्यक्षज्ञान-प्रकाराः  सविकल्पकम्  सप्रकारकं ज्ञानं सविकल्पकं यथा डित्थोऽयं, ब्राह्मणोऽयं, श्यामोऽयं, पाचकोऽयमिति॥२॥ ब्राह्मणोऽयम् इत्यभिज्ञाने ब्राह्मणत्वस्य प्रकारस्य ग्रहणम् अन्तर्भूतम्।   निर्विकल्पकम्  तत्र निष्प्रकारकं ज्ञानं निर्विकल्पकं यथेदं किञ्चित्। श्यामत्व-प्रतीतौ पाचकत्व-प्रतीतौ वा न पुनः श्यामत्वत्व-प्रतीतिप्रश्नः। नास्ति प्रकारान्तरग्रहणम् अत्र।    इन्द्रियार्थसन्निकर्षे १५शतमानस्य मतम्  प्रत्यक्षज्ञानहेतुरिन्द्रियार्थसन्निकर्षः षड्विधः। संयोगः, संयुक्तसमवायः, संयुक्तसमवेतसमवायः, समवायः, समवेतसमवायः, विशेषणविशेष्यभावश्चेति॥  संयोगः   चक्षुषा घटप्रत्यक्षजनने संयोगः सन्निकर्षः॥ (चक्षुषः प्रकाशो निर्गच्छतीति मन्यन्ते स्म ते!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वादः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/nyAya-vaisheShike/pramA/vAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/nyAya-vaisheShike/pramA/vAdaH/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शब्दः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/nyAya-vaisheShike/pramA/shabdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/nyAya-vaisheShike/pramA/shabdaH/</guid>
      <description>शब्दज्ञानम् वाक्यार्थज्ञानं शाब्दज्ञानम्। तत्करणं शब्दः॥
शब्दः करणम् आप्तवाक्यं शब्दः। आप्तस्तु, यथार्थवक्ता। … आकाङ्क्षादिरहितं वाक्यमप्रमाणम्। …
प्रकाराः  वाक्यं द्विविधम्। वैदिकं लौकिकं च। वैदिकमीश्वरोक्तत्वात्सर्वमेव प्रमाणम्। लौकिकं त्वाप्तोक्तं प्रमाणम्। अन्यदप्रमाणम्॥ संभवः ऐतिह्यम्  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>