<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;विशेषाः on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</title>
    <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/homaH/visheShaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;विशेषाः on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/homaH/visheShaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>अध्याय-उपाकर्म</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/homaH/visheShaH/upAkarma/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/homaH/visheShaH/upAkarma/</guid>
      <description>कालः  श्रावण-पूर्वपक्षे ओषधीषु जातासु  श्रावणो नामार्तवश्रावण इति केचित् - https://twitter.com/sammodacharya/status/879948047026757632 । वर्षऋताव् एव प्ररोहन्ति धन्याः।   हस्तेन पौर्णमास्यां वा  कर्म प्रातःसन्ध्यावन्दनात् परम् - अध्याय+उत्सर्जन+अकरण-प्रायश्चित्तार्थं कामोकार्षीत्-मन्युरकार्षीत् जपः।
स्नानम्। माध्याह्निकं सन्ध्यावन्दनम्।
अध्यायोपकर्म-महासङ्कल्पः
 दक्षिणायने ग्रीष्मर्तौ श्रवणमासे शुक्लपक्षे पौर्णमास्यां शुभतिथौ अध्यायोपकर्म करिष्ये तदङ्गत्वेन एषामपि सङ्कल्पः - काण्डर्षितर्पणम्, यज्ञोपवीतधारणम् केचित् स्नानपीच्छन्ति। ततो माध्याह्निकम्। यज्ञोपवीतपरिवर्तनविधिर् अन्यत्रोक्तः।  काण्डऋषि-होमः  तत्स्थाने काण्डर्षितर्पणम् बहुधा  अक्षतसर्षपैः   यज्ञोपवीतं निवीतस्थितौ। काण्डऋषयस् तर्पणाधिकारे सूचिताः। तेभ्यः पञ्चभ्य आहुतयः &amp;ldquo;सद॑सस् पति॑म् अद्भु॑तम्। प्रि॒यम् इन्द्र॑स्य कामि॑यम् । स॒निम् मे॒धाम् अयासिषम् ।। &amp;quot; इत्यनेन सदस्पतय आहुतिः तत्सवितुर्॰ इत्याद्या सावित्र्यै ४-वेदेभ्य आहुतयः पुनः सदस्पतय आहुतिः इति केचित् जयादिहोमादिस् तन्त्रः साधारणस् ततः  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आग्रयणम्</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/homaH/visheShaH/AgrayaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/homaH/visheShaH/AgrayaNam/</guid>
      <description>भावः  आग्रयणमिति नाम्ना श्रौताग्रयणस्य धर्माः प्राप्यन्ते ।
नानिष्ट्वाऽऽग्रयणेनाऽऽहिताग्निर्नवस्याश्नीयादिति ।
(आप.श्रौ.६२९२) वर्षासु श्यामाकैर्यजेत, शरदि व्रीहिभिः, वसन्ते यवैः, यथुर्तु&amp;lt;वेणु&amp;gt;यवैरिति च ॥ तत्र स्मार्तस्य करणेऽभ्युदयः । अकरणे न प्रत्यवायः ।  कालः  ऋतौ पर्वदिने  आधुनिककाले ऽनुसरणम् Given the sentiment behind AgrayaNa sthAlIpAka (AhitAgni should not, and the anAhitAgni should try not to eat from a harvest the forepart of which has not been offered to the Gods via AgrayaNa), and given the impossibility of following this in practice in our modern city life (which harvest or region did the millet and rice I buy from market come from?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>औपासनम्</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/homaH/visheShaH/aupAsanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/homaH/visheShaH/aupAsanam/</guid>
      <description>भावः  विवाहस्य साक्षी यो ऽग्निः, +++स एव+++ विवाह-साक्षी भवति खलु दम्पत्योर् नित्यम् उपास्यः! तेन विवाहे गृहस्थाश्रमे सर्वोत्तमे च श्रद्धा वर्धते, तयोस् सामरस्यञ्च। विशिष्य यदि दम्पती स्मरतो विस्मयेन सौन्दर्यांशम् इदम्।   स्रोतांसि  धर्मसिन्धाव् अत्र।     होमक्रमः  ध्यानश्लोकः -
धर्मस्य मूर्तिः पितृभिः प्रदत्ता
मुखं सुराणाञ्च विवाहसाक्षी।
रक्षघ्न एवाथ किमद्भुतं यत्
न दम्पती त्वं हि गृहस्य केन्द्रम्॥  श्लोकमिममुक्त्वा सकृन् नमस्कृत्यौपासनाग्निं गच्छति पत्नीः - पार्श्वोपवेशने न चेदस्त्य् अवकाशः।   तण्डुलम् अपक्वम् यवधान्यानि वा हविः हस्तेन दानम् प्रातः - सूर्याय/ अग्नये वा स्वाहा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्थालीपाकः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/homaH/visheShaH/sthAlIpAkaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/homaH/visheShaH/sthAlIpAkaH/</guid>
      <description>सिद्धता  उपोषिताभ्याम् पर्वसु कार्यः वरः श्रपयत्य् अन्नम् अभिघार्य प्राचीनम् उदीचीनं वोद्वास्य स्थालीम् अग्निम् इध्वा …  प्रधानकर्म  पक्वान्नम् हविः, आम्लमात्रम् अवदानम् अग्नये आहुतिः  अवदानम् मध्यात् मध्ये होमः विकल्पः १  दर्व्यां स्रुवेण दर्व्यन्तरेण वा उपस्तरणम् आज्येन चरोर् द्विर् अवदानम् त्रिर् जमदग्नीनाम् सकृच्चाभिघारणम् आज्येन।   विकल्पः २  सकृदुपहत्य जुहुयात्। अत्र न+उपस्तरण+अभिघारणे     अग्नये स्विष्टकृते  सकृद् उपस्तरणम्, उत्तरार्धाद् अवदानम् (जमदग्नीनां तु द्विरवदानम्), द्विर् अभिघारणम् आज्येन ततः स्विष्टकृदर्थं चरोः प्रत्यभिघारणम् आज्येन। उत्तर-पूर्वे होमः।   लेपार्पणम्  हविराज्यात्मक-&amp;lt;लेपयोः&amp;gt; दर्वीद्वयलग्नयोः पात्रासादनार्थ संस्तीर्ण&amp;lt;बर्हिः&amp;gt; प्रस्तरवत् तूष्णीम् अङ्क्त्वा  होमदर्व्यामग्रमनक्ति दर्भस्य इतरस्यां मध्यमूले एव त्रिर्द्विर्वा   तद्वदेवाग्नौ प्रहरति ।   ततः जयादयः इति बहवः सर्पिष्मतः स्थालीपाकशेषात्ब्राह्मणभोजनम्  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>