<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;क्रियाः on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</title>
    <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/</link>
    <description>Recent content in &#43;क्रियाः on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>अभिवादनम् आशीर्वादश्च</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/abhivAdanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/abhivAdanam/</guid>
      <description> आराधनम् इच्छाम् उक्त्वा अक्षतान् दत्त्वा यथोचितम् गोत्रप्रवरवचनैस् साकम् अभिवाद्य  नमस्कारः  साष्टाङ्गम् पादस्पर्शेन वा भूस्पर्शेन वा द्विः (अनन्तास् सन्तु नमस्कारा न इति भावः)  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>तर्पणम्</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/tarpaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/tarpaNam/</guid>
      <description>हेतुः - पैत्त्रम् दैवं आर्षम् आराधनम्
सामान्यविधिः  कृत-स्नानेन द्रव-वस्त्र-धृतेन आचमनं। सङ्कल्पः निश्चितक्षेत्रे हस्तभागे च तीर्थक्षेपः प्रायः ओदनादिना सह  कुक्कुटासनधारणं।   भावनम्  स्वाहाकारे तर्पणे च देवतादृष्टिः    दैवम्  हस्ताग्रतस् तीर्थक्षेपः। (देवतीर्थम्) यज्ञोपवीतम् उपवीतौ कुक्कुटासनधारणं। ॐ केशवं तर्पयामि। ॐ नारायणं तर्पयामि। ॐ माधवं तर्पयामि। ॐ गोविन्दं तर्पयामि। ॐ विष्णुं तर्पयामि। ॐ मधुसूदनं तर्पयामि। ॐ त्रिविक्रमं तर्पयामि। ॐ वामनं तर्पयामि। ॐ श्रीधरं तर्पयामि। ॐ हृषिकेशं तर्पयामि। ॐ पद्मनाभं तर्पयामि। ॐ दामोदरं तर्पयामि।  पैत्रम्  अङ्गुष्टप्रदेशात् तीर्थक्षेपः (पितृतीर्थम्) यज्ञोपवीतं प्राचीनवीतौ  आर्षम्  अनामिकातलात् तीर्थक्षेपः (आर्षतीर्थम्) यज्ञोपवीतं मालावत् ऋषितर्पणम्। वेदतर्पणम्। शास्त्रतर्पणम्। काण्डऋषितर्पणम्। काण्डऋषयः  यजुर्वेद-काण्डऋषयः प्रजापतिः, सोमः, अज्ञिः, विश्वे देवाः, ब्रह्मा स्वयम्भूः, सदसस्पतिः।। औपनिषद ऋषयः - साम्हिती-देवताः, यज्ञिकी-देवताः, वारुणी-देवताः,।    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ध्यानम्</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/dhyAna/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/dhyAna/</guid>
      <description>ध्यान-मन्त्र-वचनम्  हस्ते पुष्पं रक्षेत्। ध्यानमन्त्रवचनात् परं पुष्पस्य मूर्तौ त्यागः।  तदा भावः  देवताया अनुभवस्य अनुभूतिः, तस्यां लयः  देवता-कल्पनम्  भावस्य सत्कार्ये नियोजनम् &amp;raquo; भावानां जन्तूकरणम् इत्यत्र द्रष्टव्यम्।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ब्राह्मण-भोजनम्</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/brAhmaNa-bhojanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/brAhmaNa-bhojanam/</guid>
      <description>निवेदनम् पूर्वेद्युः  शुचित्वादिगुणसम्पन्नेभ्यः श्वित्रादिदोषवर्जितेभ्यः कृतसायमाह्निकेभ्यो ब्राह्मणेभ्यो निवेदयेत् । मासिश्राद्धे  तत्र प्रथमं यज्ञोपवीती भूत्वा&amp;quot;श्वो मासिश्राद्धं भविता, तत्र भवद्भिर्विश्वदेवार्थे क्षणः कर्तव्यः&amp;quot;इति विश्वदेवार्थेभ्यो ब्राह्मणेभ्यो निवेदयेत् । ततःप्राचीनामीती &amp;ldquo;पित्रर्थे क्षणः कर्तव्यः&amp;quot;इति पित्रर्थेभ्यः । &amp;ldquo;पितामहार्थे क्षणः कर्तव्यः&amp;quot;इति पितामहार्थेभ्यः । प्रपितामहार्थे क्षणः कर्तव्यः&amp;quot;इति प्रपितामहार्थेभ्यः । एकब्रह्मणपक्षे तु &amp;ldquo;पितृपितामहप्रपितामहार्थे क्षणः कर्तव्यः&amp;quot;इति मातामहश्राद्धकारी चेत्, ऊहेन &amp;ldquo;मातामहार्थे क्षणः&amp;quot;इत्यादिना निवेदयेत् ।   भोक्तॄणामपि मनूक्तोऽक्रोधत्वादिः ।  प्रातरानीय सत्कारः  अथापरेद्युः प्रातस्तान् ब्राह्मणान् गृहमानीय आचान्तानासनेषूपवेश्य पूर्ववद्द्वितायमामन्त्रणम् ।  &amp;ldquo;पूर्वेद्युर्निवेदनं अपरेद्युर्द्वितीयं तृतायं चामन्त्रणम्&amp;rdquo;   अथ तेषां पादान् कुण्डेषु सकूर्चतिलेष्ववनिज्याचमय्य कृसरताम्बूलादीनि दत्वा अभ्यज्य स्नानार्थं प्रस्थापयेत्, यद्यपराह्णे कर्म।  भोजनात् प्राक् सत्कारः  ततोऽपराह्णेप्राचीनावीती ब्राह्मणान् प्रक्षालितपाणिपादानाचान्तानासनेषूपवेशयति ।  तत्र विश्वदेवार्थान् प्राङ्मुखान् प्राक्कूलेषु दर्भेषु पित्राद्यर्थानुदङ्मुखान् द्विगुणभुग्नेषु दक्षिणाग्रेषु दर्भेषु । श्राद्धागार-विशेषा &amp;ldquo;स्थल-संस्कार&amp;rdquo; इत्यत्रोक्ताः।    अर्घ्यम्  उदकपात्र-व्यवस्था  स्थण्डिलेषु यथावकाशं पित्रादिभ्यस्रिषु पात्रेषु एकस्मिन् वा शास्त्रान्तरोक्तविधिनार्घ्यार्थमुदकग्रहणम् । विश्वेभ्यो देवेभ्यश्च यथाविधि पात्रान्तरे । तानि गन्धादिभिरभ्यर्च्य, दर्भेषु सादयित्वा दर्भैः प्रच्छाद्य   आसनगतानां ब्राह्मणानां हस्तेषु स्वस्मात्स्वस्मादुदपात्रात्पात्रान्तरेणाप आदाय&amp;quot;विश्व देवाः इदं वो अर्घ्य&amp;quot;&amp;ldquo;पितृपितामहप्रपितामहाइदं वो अर्घ्य&amp;quot;इति वार्घ्याणि ददाति ।  पुरस्तादुपरिष्टाच्चर्घ्यदानाद्धस्तेषु शुद्धोदकदानम् ।   इदमेवार्घ्यदानं श्राद्धे स्वधानिनयनमुदपात्रानयनमिति चोच्यते ।  शिष्टोपचारः  ततो गन्धादिभिर्वासोभिरङ्गुलीयकादिभिश्च यथाविभवं ब्राह्मणानामभ्यर्चनम् । अपेक्षित-विशेषकर्माणि कृत्वा  मासि श्राद्धस्य विशेषो ऽन्यत्रोक्तः   अथ पृथक्पृथक्तृतीयमामन्त्रणं पूर्ववदेव कृत्वा  उदाहरणम् &amp;ldquo;निवेदनम् पूर्वेद्युर्&amp;rdquo; इत्यत्र दर्शितम् त्रिष्वपि चामन्त्रणेषु &amp;ldquo;ओं तथा&amp;quot;इति प्रतिवचनं ब्राह्मणानाम् ।    भोजनम्  विभवे सति सर्पिर्मासादीनि विशिष्टानि दद्यात्॑भावे तैलं शाकमिति । धर्मशास्त्रमितिहासपुराणानि चाभिश्रावयति । तृप्तांश्च ज्ञात्वा मधुमतीश्श्रावयति,&amp;ldquo;अक्षन्नमीमदन्त&amp;quot;इति च ।  प्रस्थापनम्  अथाचान्तेषु पुनरपो दत्वा &amp;ldquo;स्वदितम्&amp;rdquo; इति पित्राद्यर्थान् वाचयति, &amp;ldquo;रोचयते&amp;quot;इति विश्वेदेवार्थान् । ततो यथाशक्ति दक्षिणां दत्वा  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सुमङ्गलीभिर् मङ्गलारतिः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/mangalAratiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/kalpaH/general/ArAdhanam/mangalAratiH/</guid>
      <description> स्थालिकायां कुङ्कुममिश्रितं जलम्, तन्मध्ये दीपम् सुमङ्गलीप्रमुखैर् गृहीतया स्थालिकया सार्धम् आरतिः सन्दर्भोचित प्राकृतगीतम् ताभिः स्वमुखदर्शनम् आरतीजले भावयित्वा रक्तिमानं शत्रुरक्तम्। जनैः दक्षिणारूपेण नाण्यदानम् अन्ते वृक्षमूले तज्जलस्य निष्कासनम् दक्षिणाग्रहणम्, तदर्थमभ्यर्थनमपि हास्येन  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>