<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;पूर्वा on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</title>
    <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/</link>
    <description>Recent content in &#43;पूर्वा on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>अपूर्वम्</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/apUrvam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/apUrvam/</guid>
      <description>फलापूर्वकल्पना  नान्विदमनुपपन्नम् ; आशुतरविनाशिनां कर्मणां कालान्तर-भावि-स्वर्गादि-फल-साधनत्वानुपपत्तेर् इति चेत्, मैवम् - विहित-निषिद्ध-कर्मणां तत्तद्-वाक्यैस् तत्तत्-फलसाधनत्वे ऽवगते, आशुतर-विनाशिनां कर्मणां कालान्तर-भावि फल-साधनत्वोपपत्त्यर्थम् अन्तरा पुण्य-पाप-रूपम् अपूर्वं कल्प्यते । ततश्च यागादेर् अपूर्वद्वारा स्वर्गसाधनत्वं, न साक्षात् । तदेव फलापूर्वम् । तत्करणत्वं च प्राच्योदीच्याङ्गविशिष्टस्य प्रधानस्य भवति, न प्रधानमात्रस्य । प्रधान मात्रादेव फलापूर्वजनने फलस्यापि तत एव सिद्धेरङ्गानाम् आनर्थक्यापत्तेः ।  उत्पत्त्यपूर्वकल्पना  ननु सर्वाङ्ग-विशिष्टस्य प्रधानस्यापूर्व-जनकत्वम् अयुक्तम् , तच् चाशुतर-विनाशिनः प्रधानस्याङ्गसाहित्याभावान् न संभवतीति चेत् - न, प्रधानकर्मणः स्वरूपेणाङ्गसाहित्याभावे ऽपि उत्पत्त्यपूर्व-द्वारा साहित्य-संभवात् । प्रधानस्य सर्वाङ्ग-साहित्य-सिद्ध्यर्थं प्रधान-कर्म-परमापूर्वयोर्मध्ये प्रधानमात्रजन्यम् उत्पत्तिनामकं किंचिद् अपूर्वम् अस्तीत्य् अङ्गीकारात् । एवम् अङ्गानाम् अपि परस्पर-सहितानाम् एव प्रधानोपकारकत्वात् तेषां स्वरूपेण साहित्याभावात् तत्तदुत्पत्त्यपूर्व-द्वारा साहित्यं बोध्यम् । अङ्गानां प्रधानोपकारकत्वं नाम प्रधानस्य फलापूर्व-जनन-सामोन्मुखी-करणमेव ।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कर्म</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/karma/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/karma/</guid>
      <description>विभागाः  रागप्राप्तम्  प्रतिदिनं भोजनं करणीयम् इति स्वाभाविकम्।   विधिप्राप्तम्  पुनः -
 काम्यकर्म - अत्र सर्वाङ्गसम्भव+उत्पत्त्यपूर्व-सङ्घातेन फलम्। अतः सर्वाण्यङ्गानि कार्याणि। क्वचिद् अधिकस्याधिकम् फलम् इति भावना शक्या स्यात्। नित्यकर्म - यथाशक्त्यङ्गानि क्रियेरन्।  विधिकर्मविभागाः  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>