<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;अधिमन्त्रम् on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</title>
    <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mantraH/meta/</link>
    <description>Recent content in &#43;अधिमन्त्रम् on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mantraH/meta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>देवाः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mantraH/meta/deva-parichayaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mantraH/meta/deva-parichayaH/</guid>
      <description>प्रवेशः  &amp;ldquo;The deva-s started unveiling themselves: the upward blaze of agni in the three stations, the power of vAyu, the all-encompassing indra, the natural conservations of mitra, the natural laws whose violations are punished by varuNa, the exhilaration of knowing the natural law in aryaman, the swift transmission of the maruts, the dissolution of natural bonds through their father, the archer rudra, the light of savitA, the warmth of puShA, distribution of energies through bhaga, the flow of time in viShNu, the Milky way and the earthly flows of sarasvatI, the chemistry of the ashvins, the clear reflection by bR^ihaspati, the revolutions and the cycles of the observable cosmos in soma and tvaShTa with the R^ibhus, the world axis and its precessions in Aja-ekapAd and ahir-budhnya, the origins in aditi and then the mysterious prajApati called ka, and national identity in the 3 goddess ilA, sarasvatI and bhAratI&amp;rdquo; MT तत्तद्देवपरिचयस् तत्तत्-पृष्ठे दृश्यताम्। यथा देवानाम् इन्द्रस्यात्र!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>परवस्तुसामपरम्परा</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mantraH/meta/paravastu-sAma-paramparA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mantraH/meta/paravastu-sAma-paramparA/</guid>
      <description>परिचयः  जैमिनीया वयम् इति कथयन्ति गुरुचरणाः, किन्तु दक्षिणद्राविडजैमिनीयगानाद् भिद्यते तदीयं गानम्। तथा द्राह्यायणसूत्रानुयानिनस्ते - न जैमिनीयसूत्रस्य। यथा ऽत्रोच्यते - &amp;ldquo;Their fore fathers hailed from Azhvarthirunagari, Thirunelveli Dist., Tamil Nadu, and the family migrated to Gutala (on the banks of godAvarI) about 200 years back.&amp;rdquo;  परवस्तुरामानुजः   परवस्तुरामानुजः   Sriman Paravastu Samavedam Srinivasa Ramanuja Swamy, (1915–2001) Vidwan, Vidya PraaveeNa, was a Sanskrit and Telugu pandit in Zilla Parishad High School, Samalkot, E.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>परवस्तुसामाभ्यासः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mantraH/meta/paravastu-sAma/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mantraH/meta/paravastu-sAma/</guid>
      <description>परम्परा परवस्तु-साम-परम्परा-पृष्ठं दृश्यताम्।
पारम्परिकविधिः  गुरुर् एकदा वदति। शिष्यो द्विरनुवदति - पुस्तकमदृष्ट्वा। एवं १०+वारम् अभ्यस्य ततः परं पुस्तकं दृष्ट्व्याऽभ्यस्यति। गुरुः परीक्ष्य शोधयति।  स्वानुभवः मुख्यांशाः  यथाश्रुतानुकरणम् प्रधानम्। लिखितपाठो गौणः, किञ्च कदाचिद् ग्राह्यतरः (सम्प्रदाये कदाचित् सन्देहास्पदा वर्णव्यत्ययास् तत्र तत्र विद्यन्ते)।  स्वरचिह्नानि किमर्थानीति सम्प्रदाये ज्ञानं नष्टप्रायम्। स्वरचिह्नानि कानीत्यवगन्तुं प्रयत्नो ऽत्र। This deviation from notation is seen in the myriad gAna traditions of other shAkhas as well. More at svara page   वर्णालङ्काराः मुख्यतमाः। यथा - प्रेङ्खास्वरः, गमकस्य विविधनिवेशनानि, मात्राः। सम्बद्धटिप्पणयो ऽत्र।  santhA recordings I practiced a few saamans using our santhA recordings.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>