<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;परिचयः on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</title>
    <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/jyotisham/</link>
    <description>Recent content in &#43;परिचयः on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/jyotisham/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>इतिहासः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/jyotisham/history/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/jyotisham/history/</guid>
      <description>References  TIFR06, MT. sAha-lahiri-calendar committee report - Archive. NUS 2001 thesis here.  सूर्यसिद्धान्तादेर् दोषाः  Understanding precession in terms of trepidation (Details here. Problems with precisely predicting eclipses. vAkya-panchAnga-s oft give erroneous results regarding graha-s  eg: around Jan 6, 2018 conjunction of Mars and Jupiter could be observed while they placed Mars still in 1st qtr about 1½° (three moon sizes) away. Vakya Panchanga said Budha supposedly in Ashvini 3rd qtr transited Surya in Bharani 4th qtr - but NASA showed Mercury passing Surya.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ग्रहणम् / उपरागः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/jyotisham/grahaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/jyotisham/grahaNam/</guid>
      <description> प्रतिमासं न भवति - भूचन्द्रयोर् वृत्तयोः ५+डिग्रीणाम् अन्तरात् [EX]। लेखाः  सम्भाषणसन्देशे ऽत्र।    आचारविशेषः - &amp;quot;ग्रहणस्य सूतकं भोजनादित्यागनियमाश्च ग्रहणस्य पूर्वादेवारभन्ते इति भणितिरर्वाचीनज्योतिषोक्ता एव न तु श्रुतिमहास्मृत्यनुस्मृतिभिरुक्ता इति सर्वैरवधेयम्। वेदाङ्गज्योतिषे ग्रहणस्य गणना नास्ति, मनुस्मृतौ च राहूणां सूतके त्रीणि दिनानि अनध्यायत्वेन परिगणितानि। &amp;quot; इति सम्मोदाचार्यः [अत्र](https://twitter.com/sammodacharya/status/958527334650466305)।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>प्रयोजनम्</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/jyotisham/prayojana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/jyotisham/prayojana/</guid>
      <description>For me- like other vaidika ritualists, the main utility of jyotiSha vedAnga is not astrology / phala jyotiSha - but the precise timing of shrauta, smArta, paurANika, Agamika rituals. As such, the ultimate guide to correct practice comes from the associated core pramANa.  पुण्यनक्षत्रम्  पुण्याह-नक्षत्रे कर्म स्याद् इति चोदनम् - तैत्तिरीयब्राह्मणे सायणभाष्ये ऽत्र, भट्टभास्करभाष्ये ऽत्र। पूण्यनक्षत्रावधेर् ज्ञानस्य विधानम् -   तैत्तिरीयब्राह्मणे ऽत्र। सम्प्रति चान्द्रनक्षत्रम् एव स्वीक्रियत इति श्रीरमणः - अत्र। पुंसवने तिष्यनक्षत्रं स्याद् इत्यापस्तम्बः। तच्च &amp;ldquo;यत्पुण्य॒न्नक्ष॑त्रम्&amp;rdquo; इत्यादिना विधिना सर्वेषु मासेषु न सम्भवति। By the time of Apastamba (same as vedAnga jyotiSha) lunar naxatra must have been well established.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>