<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;वेदवाक्यम् on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</title>
    <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/bodhaH/veda-vAkyam/</link>
    <description>Recent content in &#43;वेदवाक्यम् on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/bodhaH/veda-vAkyam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>अर्थवादः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/bodhaH/veda-vAkyam/arthavAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/bodhaH/veda-vAkyam/arthavAdaH/</guid>
      <description>परिचयः  प्राशस्त्य-निन्दा-अन्यतर-बोधकम्। विहितस्य स्तावकः, निषिद्धस्य निन्दकः। सुप्रवृत्तौ रुचिर् जनयति। तेन विधिनिषेधयोर् उपकारकः।  प्रकारः  गुणवादः। प्रमाणान्तर-विरुद्धार्थ-बोधकः।  आदित्यो यूपः।   अनुवादः। प्रमाणान्तर-प्राप्तार्थ-बोधकः।  अग्निर् हिमस्य भेषजम्।   भूतार्थवादः। अन्यप्रमाणैर् अप्राप्त-विषयाणां बोधकः।  इन्द्रो वृत्राय वज्रम् उदयच्छत्।   अधिकार्थवादः।  वात-च्छेद्यं तृणम् (कोमलत्वेन स्तुतिः)।   निन्दास्तुतिः स्तुत्यर्था निन्दा।  नहि निन्दा निन्द्यं निन्दितुं प्रवर्ततेऽपि तु विधेयं स्तोतुमिति। &amp;ldquo;द्वयोर् दिनयोः १४-तिथिर् अस्ति चेत्, अप्रस्मिन् दिने शिवरात्रिव्रतं क्रियते चेत् ६०००० वर्षाणि नरके पतिष्यति&amp;rdquo; इति विधिप्रकरणय् आगच्छति, अतो नायं निषेधः, न च फलबोधकः, अप्ति तु प्रथमदिनस्तुतिः।    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मन्त्रः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/bodhaH/veda-vAkyam/mantraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/bodhaH/veda-vAkyam/mantraH/</guid>
      <description>परिचयः  प्रयोग-समवेतार्थ-स्मारकतया ऽर्थवान्। एतदस्य दृष्टम् प्रयोजनम्।  अनुष्ठान-कारक-भूत-द्रव्य-देवता-प्रकाशकः।   अदृष्टप्रयोजनम् - अदृष्टजननम्।  विभागाः  ऋक्। पादबद्ध-छन्दोविशिष्टाः। यजुः। ऋक्-साम-भिन्नाः य उपांशूच्यन्ते। निगदः। ऋक्-साम-भिन्नाः ये स्फुटम् उच्यन्ते। सामन्। गीतिविशिष्टाः।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विधिः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/bodhaH/veda-vAkyam/vidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/bodhaH/veda-vAkyam/vidhiH/</guid>
      <description>परिचयः लक्षणानि  प्रयोजनवद्-अर्थ-विधानेन +अर्थवान् = सप्रयोजनः स्यात्। सचाप्राप्तमर्थं विधत्ते = अनुक्तपूर्वः स्यात्। शब्दभावना इति भाट्टाः। प्रवृत्ति-सम्पादकम्। नियोग इति प्राभाकराः।  &amp;ldquo;कुत इति प्रश्नो ऽस्थाने। अवगमने न स्यात् सामर्थ्यम्।&amp;rdquo;   इष्टसाधना इति तार्किकाः।  फलम् नित्यकर्मणां पापक्षय एव फलम्। नित्यातिरिक्तकर्मसु यत्र फालं न श्रूयते तत्र विश्वजिन्न्यायेन स्वर्गः फलमिति कल्प्यते।
त्रैविध्यम् अपूर्वविधिः  अत्यन्ताप्राप्तम् अर्थं प्रापयति। प्राचीनग्रन्थेषु &amp;ldquo;अपूर्व&amp;quot;विशेषणं विनैव विधिर् इत्युच्यते। यथा दर्शपूर्णमास-प्रकरणे &amp;lsquo;व्रीहीन् प्रोक्षति&amp;rsquo; इति । एतद्विध्यभावे दर्शपूर्णमासीय-व्रीहिषु प्रोक्षणं कथमपि न प्रामोति । एतद्-विधि-सत्त्वे तु तत्-संबन्धि-व्रीहिषु प्रोक्षणं प्राप्नोत्य् एवेत्य् अत्यन्ताप्राप्त-प्रोक्षण-प्रापकत्वाद् अयम् अपूर्व-विधिः।  नियमविधिः  पक्षे प्राप्तम् अर्थं नियमयति। यथा तत्रैव &amp;lsquo;व्रीहीन् अवहन्ति&amp;rsquo; इति । एतद्-विध्यभावे दर्श-पौर्णमासिकेषु व्रीहिषूत्पत्ति-वाक्यावगत-पुरोडाशोपयोगि-तण्डुल-निष्पत्त्य्-अनुकूल-वैतुष्य-कार्यायाऽवहननवत् कदाचिन् नख-विदलनम् अपि प्राप्नुयादिति, तस्मिन् पक्षे ऽवहननस्य प्राप्तेर् अभावात् कार्यान्यथोपपत्तेर् अवहननस्य पाक्षिकी प्राप्तिः स्यात् । सति त्वस्मिन् विधौ अवहननेनैव वैतुष्यं कार्यम् इति नियमे सति, विदलनं सर्वात्मना निवर्तत इति नियम-विधिर् अयम् ।  न च वैतुष्यस्य नख-विदलनेनापि संभवाद् अवहनन-नियमो व्यर्थः, प्रयोजनाभावाद् इति वाच्यम् । अवघातेनैव वैतुप्यकरणे किंचिद् अदृष्टं जन्यत इति नियमादृष्टाङ्गीकारात्। तच् चापूर्वं यागोत्पत्त्यपूर्वद्वारा फलापूर्वे उपयुज्यते।   एवं &amp;ldquo;यज्ञे सत्यमेव वदेद्&amp;rdquo; इत्यत्रापि नियमविधिः - तत्र फलस्य विगुण्यम् भवति। साधारणसत्यविधानेषु तु पुरुषवैगुण्यम् एव बुध्येत।  परिसङ्ख्याविधिः  द्वयोः समुच्चित्य प्राप्ताव् इतर-निवृत्ति-फलकः। निषेधेभ्यो भेदः - विधानद्वारा निवृत्तिः कल्प्यते। निषेधवाक्ये निषेधवाचकं पदं साक्षात् श्रूयते। यथा चयन-प्रकरणे &amp;lsquo;इमाम् अगृभ्णन्न् अशनामृतस्येत्य् अश्वाभिधानीम् आदत्ते&amp;rsquo; इत्य् अश्वरशना-ग्रहणाङ्गत्वेन मन्त्र-विधिः । एतद्-विध्यभावे हि रशना-ग्रहण-प्रकाशको मन्त्रो रशनाऽऽदान-प्रकाशन-सामर्थ्य-रूपाल् लिङ्गाद् अश्व-रशनाऽऽदान इव गर्दभ-रशनाऽऽदाने ऽपि प्राप्नुयात् । सत्यस्मिन्विधौ अनेन मन्त्रेणाश्व-रशनाम् एवाददीत, नतु गर्दभ-रशनाम् ; सा तु तूष्णीम् एव ग्राह्येति गर्दभ-रशनायां मन्त्र-निवृत्तिर् भवतीति। एवं &amp;lsquo;पञ्च पञ्चनखा भक्ष्याः&amp;rsquo;। अत्र वाक्यनिष्ठ दोषद्वयम्  श्रुतहानिः = कल्पितवाक्ये श्रुतस्य पञ्चपञ्चनखानां हानात्। अश्रुतकल्पना = अश्रुता-ऽपञ्च-नख-भक्षण-निवृत्तिकल्पना।   अर्थनिष्ठदोषः  प्राप्तबाधः = पंचनखभक्षणबोधने वाक्यस्य तात्पर्यं नास्ति, अतः तत्रोक्तम् पञ्चनखभक्षणम् बाधितम् इत्युच्यते।    चातुर्विध्यम् प्रकाराः  उत्पत्तिविधिः। कर्म-स्वरूप-मात्र-बोधकः।  यथा &amp;ldquo;अग्नुहोत्रं जुहोति।&amp;rdquo; = &amp;ldquo;अग्निहोत्रनामको होमो विधीयते&amp;rdquo;। हुधातुना बोधितोऽर्थस् स्वरूपम्।   विनियोगविधिः। अङ्ग-प्रधान-सम्बन्धबोधकः।  यथा [&amp;ldquo;अग्निहोत्रेण जुहोति।&amp;quot;] &amp;ldquo;दध्ना जुहोति।&amp;rdquo; दधि द्रव्यम् अङ्गं होमस्य।   फलविधिः/ अधिकारविधिः। उत्पन्नस्य कर्मणः फलाकाङ्क्षायां फलसंबन्धबोधकः। इष्टसाधनत्वबोधनम्।  [अग्निहोत्रं जुहुयात्।] इति स्थिते, &amp;ldquo;अग्निहोत्रं जुहुयात् स्वर्गकामः&amp;rdquo; = &amp;ldquo;यः स्वर्गं कामयते स तत्साधनत्वेन +अग्निहोत्र-नामकं होमं भावयेत्&amp;rdquo; = &amp;ldquo;अग्निहोत्रेण+++(→साधनम्, विधेयम्)+++ स्वर्गम्+++(→साध्यम्, उद्देश्यम्)+++ भावयेत्&amp;rdquo;। अत्र +अग्निहोत्रम् पूर्वमेवोत्पन्नम्। तथापि फलोद्देशेन यागस्यैव विधेयता।   प्रयोगविधिः। प्रधान-विधिर् एवाङ्गविधिभिर् एकवाक्यतया महावाक्यतामापन्नः सन् सर्वाङ्ग-विशिष्ट-प्रधान-प्रयोग-विधायकत्वात् प्रयोग-विधिर् इत्य् उच्यते। कृति-साध्यत्व-बोधनम्।  यथा &amp;lsquo;अग्निहोत्रं जुहुयात् स्वर्गकाम&amp;rsquo; इति । अत्र &amp;lsquo;अग्निहोत्रहोमेन स्वर्गं भावयेत्&amp;rsquo; इत्यर्थः प्रतीयते । भावयेत् उत्पादयेद् इति यावत् । &amp;lsquo;अग्निं प्रणयति&amp;rsquo;, &amp;lsquo;अग्निषु समिध आदधाति&amp;rsquo; इत्याद्यङ्गविधिविहित-प्रणयन-समिदाधानाऽऽयतनशोधनादिकाऽङ्ग-कलाप-जनितोपकार-सहितेनाऽग्निहोत्र-होमेन स्वर्गं कुर्यादिति प्रकरणकल्पितेन होम-वाक्येन स्वर्गाय साङ्गाग्निहोत्र-प्रयोगो विधीयत इत्य् एतादृशः प्रयोगविधिः । अङ्गजातमेवेत्थंभाव इति, इतिकर्तव्यता इति चोच्यते । अत्राग्निहोत्रहोमः प्रधानः, प्रणयनादिकं सर्वमङ्गम् ।    विशेषाः  एकम् एव कर्म त्रिर् विहितं स्यात्।  उत्पत्तिविधिः - अग्निहोत्रं जुहुयात्। अधिकारविधिः - अग्निहोत्रं जुहुयात् स्वर्गकामः। प्रयोगविधिः - अग्निहोत्रप्रयोगविधिः।    प्राप्ताप्राप्त-विवेकेन भेदाः  कर्मोत्पत्तिविधिः। &amp;lsquo;इदं कर्म कर्तव्यम्&amp;rsquo; इति बोध्यते।  यथा &amp;ldquo;अग्नुहोत्रं जुहोति।&amp;rdquo;   विशिष्टविधिः। &amp;ldquo;सोमेन यजेत।&amp;rdquo; - सोमेनेति विशिष्टयागविधानम्। गुणविधिः। विहिते कर्मणि तदङ्गतया द्रव्यदेवतादिविधायकः। विनियोगविधाव् अन्तर्भवति।  यथा &amp;ldquo;अग्नुहोत्रं जुहोति।&amp;rdquo; इति स्थिते - &amp;ldquo;दध्ना जुहुयात्&amp;rdquo;।   फलाय गुणविधिः, गुणफलविधिः, गुणकामविधिः। प्राप्तकर्माश्रित्य फलाय गुणो विधीयते।  यथा &amp;lsquo;दध्नेन्द्रियकामस्य जुहुयात्&amp;rsquo; इति = &amp;ldquo;होमाश्रितेन दध्ना इन्द्रियरूपं फलं भावयेत्&amp;rdquo; । अग्निहोत्रवाक्योत्पन्नं होममाश्रित्येन्द्रियफलाय दधिरूपो गुणो विधीयते।   सगुणकर्मोत्पत्तिविधिः। द्रव्य-देवतादि-गुण-विशिष्ट-कर्म-विधायकः।  यथा &amp;lsquo;सोमेन यजेत&amp;rsquo; इति । अत्र सोमलता विशिष्टो, यागो विधीयते ।   सफलकोत्पत्तिविधिः - क्वचित्कर्मोत्पत्तिवाक्यमेव फलसंबन्धबोधकमपि भवति।  यथा &amp;lsquo;उद्भिदा यजेत पशुकामः&amp;rsquo; = &amp;ldquo;उद्भिन्नामकयागेन+++(→साधनम्, विधेयम्)+++ पशून्+++(→साध्यम्, उद्देश्यम्)+++ भावयेत्&amp;rdquo; इति। अत्रोद्भिन्नामको यागो वाक्यान्तराविहित एव पशुकामस्य पशुफलाय विधीयत इत्येकमेवेदं वाक्यं फलसाधनया गविधायकम् ।    अन्यसंज्ञाः  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>