<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०१ on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</title>
    <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/adhikaraNAni/01/1/</link>
    <description>Recent content in &#43;०१ on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/adhikaraNAni/01/1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>०१ जिज्ञासा-योग्यता</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/adhikaraNAni/01/1/01-jijJNAsA-yogyatA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/adhikaraNAni/01/1/01-jijJNAsA-yogyatA/</guid>
      <description>परिचयः  विषयः - &amp;ldquo;स्वाध्यायोऽध्येतव्यः&amp;rdquo; इति वाक्यम्। संशयः - इदम् अर्थ-ज्ञान-रूप-दृष्ट-प्रयोजनाय वेदाध्ययनं विधत्ते, उत स्वर्गरूपादृष्टप्रयोजनाय इति? पूर्वपक्षः - स्वर्ग-रूपादृष्ट-प्रयोजनाय इति।  &amp;ldquo;अप्राप्ते शस्त्रम् अर्थवद्&amp;rdquo; इति पूर्वपक्षयुक्तिः। (वेदाननवगत्यापि रघनानुकरणादिभिर् यज्ञादिकं शक्यम्। तर्हि यज्ञकर्मज्ञानं प्राप्तम् एव।)   सिद्धान्तः - अर्थज्ञान-रूप-दृष्टप्रयोजनाय वेदाध्ययनं विधत्ते इति।  &amp;ldquo;दृष्टे फले सम्भवत्य् अदृष्ट-फलस्य अन्याय्यत्वम्&amp;rdquo; इति सिद्धान्तयुक्तिः।   प्रयोजनम् - पूर्वपक्षे पूर्वमीमांसाशास्त्रानारम्भः। सिद्धान्ते पूर्वमीमांसाशास्त्रारम्भः (अर्थज्ञानोद्देशसहित-स्वाध्याय-विधानात्।)। सङ्गतिः - उपोद्घातः।  नयमञ्जरी - जिज्ञासाधिकरणम् स्रोतो ऽत्र।
अस्याधिकरणस्य विचारविषयो धर्मविचारशास्त्रम् ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२ धर्मलक्षणम्</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/adhikaraNAni/01/1/02-dharmalaxaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/adhikaraNAni/01/1/02-dharmalaxaNam/</guid>
      <description>परिचयः  विषयः - &amp;ldquo;अथाऽतो धर्मजिज्ञासा।&amp;rdquo; संशयः - धर्मस्य प्रमाणं लक्षणञ् च विद्यते न वा? पूर्वपक्षः - न विद्यत इति।  युक्तिः -  अलौकिकस्य लक्षणं नास्ति। तत्र कुतः प्रमातुम् उद्योगः? (लक्षणे सति तदाधारेण प्रमाणं प्रतूयेत।) कथञ्चित् तद्-उद्योगेऽपि न तत्र प्रमाण-सद्-भावः शङ्कितुम् अपि शक्यः । धर्मस्य रूपादि-रहितत्वान् न प्रत्यक्षं क्रमते। अत एव व्याप्ति-ग्रहणाभावान् नानुमानम् । प्रत्यक्षाद्यनुमान-मूलश् च शब्दस्य सङ्गतिग्रहः । ततो व्युत्पत्त्यभावान् नाऽऽगमोऽपि तत्र प्रवर्तते ।     सिद्धान्तः - +++(निःश्रेयससाधनरूप-)+++अर्थत्वे सति चोदनागम्यो धर्मः। धर्मे +++(निःश्रेयस-प्रापक-)+++विधिः प्रमाणम्। विधि-बोधित-स्वरूपञ् च लक्षणम्।  युक्तिः -  लक्षणेनैव स्वरूपावगतिर् भवति । &amp;ldquo;लोकावगत-सामर्थ्यः शब्दो वेदेऽपि बोधकः&amp;rdquo; इति न्यायेन शब्दप्रमाणं वर्तते। यथा यागादिधर्मः। स च &amp;lsquo;यजेत स्वर्गकामः&amp;rsquo; इति विधिना विधीयते, अपि चार्थः श्रेयस्-साधनम् । अपि च यो यागम् अनुतिष्ठति, तं लोके धार्मिकं व्यवहरन्ति । अतो धर्मस्यालौकिकत्वेऽपि लोके व्यवहारो नानुपपन्नः ।     प्रयोजनम्  पूर्वपक्षे - लक्षण-प्रमाणाभ्यां विहीनस्य धर्मस्य विचारो न कर्तव्य इति । सिद्धान्तपक्षे - धर्मस्य विचारः कार्य इति।   सङ्गतिः - ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३ धर्म-प्रमाण-परीक्षा</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/adhikaraNAni/01/1/03-dharma-pramANa-parIxA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/adhikaraNAni/01/1/03-dharma-pramANa-parIxA/</guid>
      <description>नयमञ्जरी स्रोतो ऽत्र।
३ धर्म-परीक्षाधिकरणम्। धर्मे प्रमाणं विधिरिति यदुपन्यस्तं तत् परीक्षणीयम् ।
मीमांसाशास्त्रमिदं परीक्षाशास्त्रं कथ्यते । विना परीक्षया कोऽपि पदार्थो न स्वीक्रियते । प्रतिज्ञामात्रेण वस्तुनस् सिद्धिर् न भवतीति जैमिनिः।
प्रथमाध्यायस्य प्रथमः पादः &amp;lsquo;तस्य निमित्तपरीष्टिः&amp;rsquo; इति परीक्षाम् प्रतिजानीते । तस्य विचारविषयी-भूतस्य धर्मस्य निमित्तं प्रमाणं यदुक्तं, तत् परीक्षिष्यत इति सूत्रार्थः ॥
४. सत्सम्प्रयोगाधिकरणम् प्रत्यक्षादिभिः प्रमाणैर् धर्मो न गम्यते ।
 इन्द्रिय-सन्निकर्ष-द्वारा यस्य ज्ञानं भवति तत् प्रत्यक्षम् इति व्यवहारः । धर्मस् त्व् अमूर्तः। तेन इन्द्रियाणां सन्निकर्षो न सम्भवी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०५ शब्दार्थनित्यसम्बन्धः</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/adhikaraNAni/01/1/05-shabdArtha-nitya-sambandhaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/adhikaraNAni/01/1/05-shabdArtha-nitya-sambandhaH/</guid>
      <description>परिचयः  विषयः - विधिशब्दस्य प्रामाण्यम्। संशयः - शब्दार्थसम्बन्धो नित्यो वा?  संशयबीजम्??   पूर्वपक्षः - शब्दार्थसम्बन्धो ऽनित्यः, कृत्रिमः।  पूर्वपक्षयुक्तिः - शब्दस्य सङ्गति-ग्रहम् अन्तरा ऽर्थावबोधकत्वं दुर्घटम् । सङ्गतिश्च पुरुषकृता। तद्-द्वाराऽन्येषां तद्ग्रहो भवति । सङ्गति-ग्रहावसरे प्रत्यक्षेण घट-पटादीन् पदार्थान् दृष्ट्वा शब्दस्य सङ्गतिर् ग्रहीतव्या भवति। सति चैवं शब्दस्थापि प्रत्यक्षमूलकत्वमेव सिध्यति।   सिद्धान्तः। शब्दस्यार्थेन सह सम्बन्धो नित्यो भवति, न पुरुष-कर्तृकः, असम्भवात् ।  सिद्धान्तयुक्तिः - किम् एकः पुरुषस् सर्व-शब्दानां सम्बन्धस्य कर्ता उतानेके कर्तारः ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०६ शब्दनित्यत्वम्</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/adhikaraNAni/01/1/06-shabda-nityatvam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/adhikaraNAni/01/1/06-shabda-nityatvam/</guid>
      <description>परिचयः  संशयः - शब्दो नित्यो वा? पूर्वपक्षः - शब्दो ऽनित्यः।  युक्तिः - शब्दं करोति, शब्दो नष्टः, शब्दो वर्धते इत्यादिप्रयोगैश् शब्दस्याऽनित्यत्वं कृतकत्वञ् च सिध्यति।   सिद्धान्तः - शब्दो नित्यः।  युक्तिः - शब्दो द्विविधः- ध्वन्यामको वर्णात्मकश्च । वस्तुतः शब्दस्तु वर्णात्मकः, तस्याभिव्यक्तिर् अनित्या।   प्रयोजनम्  पूर्वपक्षे - विधिशब्दो धर्मे प्रमाणं न भवितुम् अर्हति, शब्दस्यानित्यत्वात् । उत्तरपक्षे - विधिशब्दो धर्मे प्रमाणम्।    नयमञ्जरी ६. शब्दनित्यत्वाधिकरणम् विधिशब्दो धर्मे प्रमाणं न भवितुम् अर्हति, शब्दस्यानित्यत्वात् ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०७ वाक्यवाक्यार्थसम्बन्धनित्यता</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/adhikaraNAni/01/1/07-vAkya-vAkyArtha-sambandha-nityatA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/adhikaraNAni/01/1/07-vAkya-vAkyArtha-sambandha-nityatA/</guid>
      <description>परिचयः  विषयः - वाक्य-वाक्यार्थसम्बन्धः॥ संशयः - वाक्यं कृतकम्? वाक्य-वाक्यार्थ-सम्बन्धः कृतकः?  संशयबीजम् - ?   पूर्वपक्षः - वाक्यं कृतकम्।  पूर्वपक्षयुक्तिः - पदानुपूर्वीघटितानि वाक्यानि भवन्ति । आनुपूर्वी घटनञ्च पुरुषकृतम् एव भवितुम् अर्हति । स्वतस्-सिद्धानि वाक्यानि न भवेयुः ।   सिद्धान्तः - वेदवाक्यं न कृतकम् - वेदाध्ययन-परिपाट्याः। वाक्यस्य वाक्यार्थेन सह सम्बन्धोऽपि न कृतकः, पदार्थानामेव वाक्यार्थत्वात् ।  सिद्धान्तयुक्तिः - वेदवाक्येषु - न कोऽपि गुरुर् ब्रवीति- मयेयम् आनुपूर्वी घटितेति । पदार्थानां वाक्यार्थ-रूपेण भानम् आकाङ्क्षासन्निधियोग्यत्वैः कारणैर् भवति, अथवा लक्षणया भवति । एवञ्च वाक्यानां न वाक्यार्थे शक्तिः ।   प्रयोजनम् -  पूर्वपक्षे - विधिशब्दो धर्मे न प्रमाणम्। सिद्धान्तपक्षे - विधिशब्दो धर्मे प्रमाणम्।   सङ्गतिः - शब्दार्थ-सम्बन्धस्य शब्दस्य च नित्यत्वे साधिते, पूर्वपक्षी वाक्य-वाक्यार्थ-कृतकत्वम् आशङ्कते ।  नयमञ्जरी ७.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०८ अपौरुषेयता</title>
      <link>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/adhikaraNAni/01/1/08-apauruSheyatA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///storage/emulated/0/notesData/saMskAra/mImAMsA/pUrvA/adhikaraNAni/01/1/08-apauruSheyatA/</guid>
      <description>अङ्गानि  विषयः - वेदः। संशयः - वेदः पौरुषेयः?  संशयबीजम् - ?   पूर्वपक्षः - वेदः पौरुषेयः।  पूर्वपक्षयुक्तिः - वेदे काठकम् कालापकम् कौथूमम् इत्यादयस् समाख्या उपलभ्यन्ते। समाख्याभर् ज्ञायते यत् - कठेन निर्मितो भागः काठकशब्देन व्यवह्रियत इति ।   सिद्धान्तः - वेदो ऽपौरुषेयः।  सिद्धान्तयुक्तिः - काठकमित्यादयस् समाख्याः कठेन प्रोक्तं काठकमिति प्रवचन-निमित्तत्वम् आदायोपपादयितुं शक्याः ।   प्रयोजनम् -  पूर्वपक्षे - वेदो न धर्मे प्रमाणम्। सिद्धान्तपक्षे - वेदो धर्मे प्रमाणम्।   सङ्गतिः - वाक्यवाक्यार्थयोस् सम्बन्ध-नित्यत्वे साधिते, समग्रस्य वेदाख्य-ग्रन्थस्य पौरुषेयत्वं साधयितुं पूर्वपक्षी प्रत्यवतिष्ठते ।  स्वप्रतिपत्तिः वेदः पौरुषेय एवास्तु। तथापि तत् प्रमाणं धर्मे - महाजनपरम्परयाऽङ्गीकृतत्वात्।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>