<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>हेतुभावादिः on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</title>
    <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/</link>
    <description>Recent content in हेतुभावादिः on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="file:///android_asset/docs/kalpa/general/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>अपाम् उपस्पर्शः</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/manah/apam-upasparshah/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/manah/apam-upasparshah/</guid>
      <description> कदा  रुद्राय, निरृतये, पितृभ्यश्चाऽऽहुतीर् हुत्वा अभिचारात् परम् (यः कोऽपि स्यद् देवः)  क्रमः  दक्षिणाङ्गुल्या जलं स्पृट्वा कर्मारम्भे वामहस्तमूलाद् अङ्गुल्यग्रपर्यन्तं स्पर्शो दक्षिणहस्तेन कर्मान्ते तद्विपरीतम्  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आचमनम्</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/manah/achamanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/manah/achamanam/</guid>
      <description>भावः  कर्मण्य् एकाग्रतायाः प्राप्तिः अद्भ्यः श्रद्धायाः ग्रहणम्  स्थितिः  पवित्रे स्थाने दर्भेष्व् आसीनः प्राङ्मुख उदङ्मुखो वा  हस्ते जलं धृत्वा पानं त्रिवारम्। ततो न्यासः क्वचित्।
पाने मन्त्राः  &amp;lsquo;ॐ अच्युताय नमः। ॐ अनन्ताय नमः। ॐ गोविन्दाय नमः।&amp;rsquo; व्याहृतयः गायत्रीपादाः  स्मार्तः न्यासः  अथवा भद्रं कर्णेभिः ॰  स्मार्तः वैष्णवेषु (अङ्गुष्ट-कपोल-स्पर्शं।) ॐ केशवाय नमः। ॐ नारायणाय नमः।
(अनामिका-अक्षि-स्पर्शं।) ॐ माधवाय नमः। ॐ गोविन्दाय नमः।
(तर्जनी-नासिक-स्पर्शं।) ॐ विष्णवे नमः। ॐ मधुसूदनाय नमः।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कालः</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/kaala/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/kaala/</guid>
      <description>भावः, तत्त्वम् ऋतप्रज्ञां चोदयति कालप्रज्ञा।
सन्धिकालादयो विशिष्यादरणीयाः
 द्वे सन्ध्ये। मध्याह्नम् अपि वा। पर्वदिनानि उपरागः/ ग्रहणम् सूर्यायनपरिवर्तनम् ग्रहाणां सङ्क्रमणम्  अनैमित्तिकेष्व् अपितृ-कर्मसु  उदगयनपूर्वपक्षाहःपुण्याहेषु कार्याणि। पूर्वाह्ण एव भाव्यम् इति केचिच्छिन्ति, सूत्रेषु नास्ति प्रमाणम्।  अनैमित्तिकेषु पितृ-कर्मसु  मासस्य+अपर-पक्षे। तत्राऽपि - &amp;ldquo;अपरपक्षस्यापराह्णः श्रेयान्&amp;rdquo;।  नैमित्तिक-कर्मसु निमित्तावेक्षाणि नैमित्तिकानि</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>द्रव्य-संस्कारः</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/dravya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/dravya/</guid>
      <description>विशिष्ट-मन्त्राभावे आराध्यदेवता-मूलमन्त्रं प्रयुञ्जीयात्।
वीक्षणम् मूल-मन्त्रेण निरीक्ष्य।
प्रोक्षणम् उत्तानहस्तेन।
मन्त्राः
 &amp;ldquo;ॐ दधिक्राव्णो अकारिषं&amp;rdquo; इत्यादि  न्यासं (वामदेव ऋषि, अनुष्टुप् छन्दः, दधिक्रावा  आपो हि ष्ठा इत्यादि  न्यासं - सिन्धूद्विपः ऋषिः देवी गयत्री छन्दः, आपो देवता। &amp;ldquo;यस्य क्षयाय जिन्वथ&amp;rdquo; वचनान्ते पादप्रोक्षणं।  &amp;lsquo;ॐ भूर्भुवः स्वः॥&amp;rsquo; इति, भूर्वभुवस्वसुवरोम् इति वा मूलमन्त्रेण वा  अभ्युक्षणम् न्यञ्चिहस्तेन
हुम् इति कवचमन्त्रेणाभ्युक्षणम्
अवोक्षणम् पार्श्वहस्तेन - यथा &amp;ldquo;अदितेऽनुमन्यस्व&amp;rdquo; इत्यादौ
संमर्शः पवित्रपाणिना
स्राव-संस्कारः जलस्य घृतस्य …</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>न्यासः</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/manah/nyasa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/manah/nyasa/</guid>
      <description> मन्त्र-वचने।  शिरसं स्पृशन् आर्षस्मरणम्। कण्ठं स्पृशन् छन्दस्स्मरणम्। हृदयं स्पृशन् देवतास्मरणम्।  अङ्गन्यासः  कवचः  १) ऒं३ हृदयाय नमः २) तत्सवितुः शिरसे स्वाहा ३) वरेण्यम् शिखायै वषट् ४) भर्गोदेवस्य (नेत्रस्पर्शं) नेत्राय वौषट्। धीमहि बलाय कवचाय हुम् (बहुस्पर्शः)। &amp;ldquo;धियोयोनः प्रचोदयात्&amp;rdquo; वीर्याय अस्त्राय फट् (clap) प्रजनने ब्रह्मा तिष्ठतु इत्यादि  अग्निर् मे वाचि श्रितः इत्यादि आचमन-न्यासः अन्यत्रविवृतः। ओं भूः पादयोः इत्यादि  दिग्बन्धः  शिरसि उपरि तर्जिन्या प्रदक्षिनां कूर्वन् &amp;lsquo;[भूर्भुवस्वरो३म्] इति दिग्बन्धनं।&amp;rsquo; इति वक्तव्यं।  करन्यासः  कराग्रे वसते लक्ष्मी इत्यादि। बीज-मन्त्रस्य उचितं भागं उच्चरन् अङ्गुलीनां च करतलस्य घर्षणं भवेत्। दीर्घे करन्यासे उचित-मन्त्र्ण सह &amp;lsquo;अङ्गुष्टाभ्यां/ तर्जिनिभ्यां/ मध्यमाभ्यां/ अनामिकाभ्यां/ कनिष्टिकाभ्यां/ करतल-करपृष्टाभ्यां नमः&amp;rsquo; इति विहृतयः संयोजितव्याः।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पापनाशनम्</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/manah/papa-nashanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/manah/papa-nashanam/</guid>
      <description> अन्य-विकल्पाः नाना मन्त्रजपैः।
कालरुद्र-भावनम्  दक्षिणपादाङ्गुष्टात् शिवाग्निना दह्यमानं देहं कल्पय। (रं बीजम्।) ततः वायुना भस्मविस्तारं कल्पय। (वं बीजम्।) ततः अमृतवर्षां कल्पय। (वं बीजम्।)  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पुरोहित-प्रयोगः</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/purohita-prayoga/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/purohita-prayoga/</guid>
      <description>प्राक्-चर्चा कर्मणः पूर्वं एव पुरोहितेन सह संभाषणं भूयात् कार्य-क्रम-विवरणानि सूक्ष्म-प्रश्नान् पृष्ठ्वा ज्ञातुं।
हेतु-स्मरणम्  एतस्मात् कार्य-क्रमस्य स्पष्टता  मुहूर्त-वेलायां कर्म-चालने व्यस्तः पुरोहितः विस्तृतम् उत्तरं दातुं समयं वा अवधानं न दातुं शक्नोति।  पुरोहित-स्नेहः वैदिक-दृष्ट्यां ज्ञान-वर्धनम्  अपेक्षायास् स्पष्टीकरणम् पुरोहितेन अनुसृतस्य संस्कारग्रन्थस्य गृह्यसूत्राणां च अवलोकनम्।
त्वरा मा भूत् - कदाचित् समयाभावे, सङ्क्षेपे सत्यपि, पूर्णभावस् स्यात्।
दोषे कृते प्रीत्या वचनैर् अभिनयेन ऋजूकरणम् अपेक्ष्यते
कर्मणि वरणम्  ब्रह्म-वरणम्  ब्राह्मणं दक्षिणतो दर्भेषु निषाद्य ब्रह्मवरणम् अस्मिन् (अमुक)होमकर्मणि ब्रह्माणं त्वां वृणे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>प्राणायामः</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/manah/pranayamah/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/manah/pranayamah/</guid>
      <description> रेचकम्  तेनाशुद्धप्राणनिर्गतिं कल्पयेत्। यं बीजम्।  विलोम-पूरकम्  शुद्धवायुग्रहण-कल्पनम्  कुम्भकम्  तदा द्वावपि नासारन्ध्राव् अङ्गुलिभ्यां पिहितौ। शीथलपावन+अद्भिः सम्पर्कस्य कल्पनम्। मन्त्रः  एतत्-मन्त्रः उच्चार्यते मनसि। &amp;lsquo;ॐ भूः, ॐ भुवः, ॐ सुवः, ॐ महः, ॐ जनः, ॐ तपः, ऒ{ग्म्} सत्यम्, ॐ तत्सवितुर्वरेण्यं, भर्गो-देवस्य धीमहि धियो यो नः प्रचोदयात्। ॐ आपो ज्योति-रसो अमृतं ब्रह्मा भूर्भुवः सुवरोम्।&amp;rsquo; अन्ते &amp;lsquo;ॐ&amp;rsquo; इति वदन् कर्ण-स्पर्शं।   रेचकम्  ऊर्ध्वरेचनम् (ब्रह्मरन्ध्रं प्रति गमनम्) इव कल्पयेत्।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भोजनम्</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/achara/bhojanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/achara/bhojanam/</guid>
      <description>विधिः भोजन-विधिः भोजनस्याग्नौ दानम्, अग्रस्य ब्राह्मणायादौ दानम्  यस्याग्नौ न क्रियते यस्यचाग्रं न दीयते न तद्भोक्तव्यम् (आप.ध.२१५१३) विधिर् वैश्वदेवकल्प उक्तः  शरीरस्थितिः  उपविष्टस् स्यात् आर्द्र-पाणि-पाद-मुखस् स्यात् वामकनिष्टिकया भोजनपात्रस्पर्श आभोजनान्तं वा प्राणादिभ्य आहुतीर् यावद् वा ।  अन्नस्य प्रणामः अग्र्य-मन्त्राः
 ब्रह्मार्पणं ब्रह्म हविः ब्रह्माग्नौ ब्रह्मणाहुतम् | ब्रह्मैव तेन गन्तव्यं ब्रह्म कर्म समाधिना ॥ अन्नपूर्णे सदापूर्णे ॰ अहं वैश्वानरो भूत्वा ॰  प्राणाग्निहोत्रम् परिषेचनम्  दक्षिण-हस्ते जलं धरन् आहार-परिषेचनं कूर्वन्  &amp;lsquo;सत्यं त्वा+ऋतेन परिषिञ्चामि (अन्ननीरे सत्यर्ते +इव कल्पयन् दिने) &amp;lsquo;रुतम् त्वा सत्येन परिषिञ्चामि&amp;rsquo; (रात्रौ)।   अग्निर्वा ऋतम् , असावादित्यः सत्यम् ; अग्निमेव तत आदित्येन सायं परिषिञ्चति ; अग्निनादित्यं प्रातः सः यावदग्निहोत्रौ भवतः तावदस्य लोकस्य नार्तिः न रिष्टिः । - कृष्णयजुर्वेदे ब्राह्मणम्। परिषेचनम् राक्षसबाधानिवृत्त्यर्थम् - हविस्स्तेयो मा भूदिति।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मन्त्रवचने</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/mantra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/mantra/</guid>
      <description>आश्वलायनगृह्यसूत्र-नारायण-वृत्तौ - &amp;ldquo;गृह्यकर्मणि सर्वत्र जप+अनुमन्त्रण+अभिमन्त्रण+उपस्थानमन्त्र-करणमन्त्रा उपांशु प्रयोक्तव्या&amp;rdquo;। (https://is.gd/B7BpR9 )।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मुद्राः</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/mudrah/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/mudrah/</guid>
      <description>सुरभिः बद्ध-हस्थाभ्यां सह अनामिके पुटि-कृत्वा, शेषाः अङ्गुलयः प्रसारयन् हस्त-मेलनं।
धोनूधोमुद्रा ऊधः इव स्यात्
तर्जनीभ्यां मध्यमे। अनामिकाभ्यां कनिष्ठिके।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विघ्नोपशमनादिकम्</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/vighnopashamanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/vighnopashamanam/</guid>
      <description> अन्यकर्माणि  पूर्वेद्युः उदकशान्तिः अङ्कुरारोपणम् पुण्याहवाचनम् नान्दी-श्राद्धः  आराधनम्  विघ्नेश्वर+आराधनम् विश्वक्सेन+आराधनम्  अत्र नैवेद्यं प्रसादो न भवति - उच्चिष्टं बहिस् स्थापनीयम्। तस्य प्रसिद्धभटो गजाननः - तस्याऽपि भाद्रपद-शुक्ल-चतुर्थौ पर्व  चण्डेश-पूजा शैवेषु मातृकापूजा नान्दीश्राद्धम्  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शरीर-संस्कारः</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/shariram/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/shariram/</guid>
      <description>स्नानम् जलसंस्कारः
 गङ्गे च यमुने चैव ॰  आपो हि ष्ठा ॰ इत्यादिभिः जलैर् अभिषेकः प्रोक्षणम् वा
देवतर्पणम्
ऋषितर्पणम्
पितृतर्पणम्
वेषः वेष्टिः  शोषणवस्त्रवद् बन्धनम् धौत-विधिः  वामपार्श्वे प्रसृतहस्तं यावत् पटं मात्वा उदराद् अधः कटिस्थाने बद्ध्वा सुस्थाने स्थापिते न मनागपि बाधा भवति श्वसने वामभागं कच्छं कृत्वा पृष्ठे निधाय दक्षिणभागं सङ्कोच्याग्रे निवेश्य पृष्ठतः कच्छे वर्तमानं पटं यथोचितं वामं वा दक्षिणं वा सारयेत्।   उत्तरीयम् धरण-विधानानि - - वामभुजे बन्धनं माध्वैर् यथा क्रियते - एतद्धि रोचतेतमाम्। - वामभुजे लम्बनम् साधारणम् - ग्रीवायाः पृष्टतो बन्धनम् - http://i.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सङ्कल्पः</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/manah/sankalpah/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/manah/sankalpah/</guid>
      <description>भावः  सुविस्तृत-देश-काल-कीर्तनेन ब्रह्माण्डमहायन्त्रस्याङ्गत्वम् अनुभूयते।  श्रौत-परिभाषायां आगूरणम्
सङ्कल्पमुद्रा  सम्यकासने स्थित्वा सङ्कल्प-मुद्रां धारयेत्। दक्षिणजानौ। तालयोर् मध्ये स्युर् अक्षताः कदाचित्। अक्षता-त्यागः  कस्मिंश् चित् पात्रे अक्षतानां त्यागः देवतीर्थेन (देवतर्पणवत्)। सपत्नीक-सङ्कल्पे, जलक्षेप्त्री स्यात् पत्नी   वचनम् यावच् छक्यं कर्मण उद्देशः स्पष्टीक्रियेत  उदाहरणाय &amp;lsquo;समस्त-परिवारस्य समृद्ध्यै&amp;rsquo;। देवालयेषु विशेष-अर्चन-समये एतत् सामान्यं। हेतुः  इष्टभावनाया जागरणाय बहु मुख्यमिदम्।   लघुः  `&amp;lsquo;श्रीभगवदाज्ञया भगवद्कैङ्कर्यरूपं अमुककर्म अमुकाय प्रयोजनाय करिष्ये&amp;rsquo;।  महान् हरिः ऒम् तत्। श्री गोविन्द गोविन्द गोविन्द!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सात्त्विकत्यागः</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/manah/sattvika-tyagah/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/manah/sattvika-tyagah/</guid>
      <description>हेतवः  अनायासतायै  कर्मारम्भे भगवान्/ सत्यं एव स्व-नियाम्य, स्व-आराधना एक-प्रयोजनाय, स्व-शेष-भूतेन मया, इदम् ?? स्वस्मै स्वप्रीत्यै स्वयं एव कारयति।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्थलम्</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/sthalam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/angani/sthalam/</guid>
      <description>चयनम्  अग्न्यागारनिर्माणे हयखुरचिह्नितभूमिः। (तेन-आर्य-वर्त्म-स्मरणम्) दर्भेष्व् आसनम् (तेन-आर्य-वर्त्म-स्मरणम्)  आसनम् आसन-स्थलस्य प्रोक्षणं। न्यासः - पृथिव्यामेरु-पृष्ठः ऋषिः, सुतलं छन्दः, श्री कूर्मो देवता। &amp;lsquo;पृथ्वी त्वया धृताः लोकाः। देवी त्वं विष्णुना धृता। त्वं च धारय मां देवी, पवित्रं कुरु च आसनम्।&amp;rsquo;
नित्यहोम+आगारः  शुचौदेशे दक्षिणाप्रवणे श्राद्धागारम्। सर्वतः परिश्रितमुदग्-द्वारम्। तस्य पूर्वोत्तरे देशे अग्निरौपासनः । तस्य दक्षिणतः पिण्डदानार्थ स्थण्डिलम् । तस्य दक्षिणतः उदङ्मुखाः पित्रार्थाः। पश्चात्प्राङ्मुखाः देवार्थाः। पात्रादि-नाना-द्रव्य-स्थापनाय दर्भ-तल्प-कल्पनम्।  पीठ-संस्करः दिक्ष्व् अक्षतार्पणेन नमोवचनेन च साकं दिक्पालपूजा</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्वानुष्ठानम्</title>
      <link>file:///android_asset/docs/kalpa/general/achara/anushthanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>file:///android_asset/docs/kalpa/general/achara/anushthanam/</guid>
      <description>नित्यम् प्रातः जागृतिः  विधि-हेतुस्मरणम्  उत्थाने मन्त्र-वचनम् तमोवर्जनाय, रजोवर्धनाय च  कालः  सूर्योदयात् प्राक्।  करदर्शनम्  कराग्रे वसते लक्ष्मी ॰  भूस्पर्शः  समुद्रवसने देवि पर्वतस्तनमण्डले॰   शुद्धिः  दन्तधावनम्  आयुर्बलं यशो वर्चः प्रजाः पशून् वसूनि च । ब्रह्म प्रज्ञां च मेधां च त्वन्नो देहि वनस्पते ॥ १६ गण्डूषाः, द्विः आचमनम् च केचिदिच्छन्ति।  मलनिष्कासनादिकम् स्नानम्  आचरणम्  संस्काराणां पुनरुज्जीवनं तिलकधरणेन साकम् सन्ध्यावन्दनम् औपासनम् मन्त्रमूर्ति-वन्दनम्  तदन्तर्गतत्वेन समन्त्रको योगासनौर् नमस्कारः   सायम्  हेतुस्मरणम्  सायंकाले बहुवारं उर्जाक्षयो दृश्यते।  सन्ध्यावन्दनम् औपासनम् / स्थालीपाकः वैश्वदेवम् सर्पबलिस् तदृतौ  पाक्षिकम्  स्थालीपाकः मासि श्राद्धम्  आब्दिकम्  उपाकर्म उत्सर्जनम् आग्रायणम् ईशानबलिर् अपीति केचित् अष्टका अन्वष्टका  पौराणिक+उत्सव+आचरणम् साधारणकर्माणि पौराणिक-कथा-स्मरणम्, तेन सद्भावचोदनम्।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>