<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>शिक्षा on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</title>
    <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/sanskrit/shixaa/</link>
    <description>Recent content in शिक्षा on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="https://vvasuki.github.io/saMskAra/sanskrit/shixaa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>छन्दः</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/sanskrit/shixaa/chandas/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/sanskrit/shixaa/chandas/</guid>
      <description> चर्चास्पदानि  यतौ च पादान्ते विसन्धि-दोषे अत्र। &amp;ldquo;प्रह्रे वा&amp;rdquo; इति लघुत्व-विकल्पे च विषमपादान्ते लघोः गुर्वीकरणे अत्र, अत्र च। वैदिक-प्रयोगेषु च्छन्दसाम् अक्षराधिक्यं न्यूनता वा, तत्संज्ञाश्च - चर्चा, छन्दःशास्त्रे ऽत्र।
 अन्याश् चर्चास्पद-विषया व्याकरण-आर्षप्रयोगादि-विषयका अत्र।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>त्रैस्वर्याद् एकश्रुतिः</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/sanskrit/shixaa/ekashruti/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/sanskrit/shixaa/ekashruti/</guid>
      <description>प्रातिशाख्येषु  तैत्तिरीय-प्रातिशाख्ये - सर्वमेकयमं पूर्वेषा सर्वमेकयमं पूर्वेषाम्॥१५.९॥ (According to the former ones, all is of one pitch)। टीका ऽत्र।
 पूर्वे = याज्ञिका इति केचित्, वैयाकरणा इत्यपरे, केचिच्छाखिन इत्यन्ये। (&amp;ldquo;नेदं सूत्रम् इष्टम्&amp;rdquo; इति तु टीकाकारौ।)
   पाणिनिः - यज्ञकर्मण्य् अजप-न्यूङ्ख-सामसु। १.२.१४। व्याकरणे  रामचन्द्रपण्डित-कृत-स्वरप्रक्रिया-भाष्य-सहिता सिद्धान्तकौमुद्य् अत्र।
 तत्रैव यजुषाम् उपांशुत्वं ज्ञापितम्। किञ्च - यजुर्निगदविवेको ज्ञेयो ऽनृक्सु।
  न्यास-पदमञ्जरी-सहिता काशिका ऽत्र।
 सुबोधिनी-सहिता सिद्धान्तकौमुद्य् अत्र।
 प्रथमावृत्तिर् अत्र।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विसर्गः</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/sanskrit/shixaa/visarga/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/sanskrit/shixaa/visarga/</guid>
      <description>प्रातिशाख्येषु संज्ञा (स्रोतांसि - राकेशवचनानि)  तैत्तिरीयप्रातिशाख्यस्य वैदिकाभरणभाष्ये उच्यते यत् &amp;ldquo;वायोर्विसर्जनेन जन्यत्वाद् अयं विसर्जनीयो भवति&amp;rdquo;। (तै०प्रा०वै०भा० १। १८) ऋक्प्रातिशाख्ये तथा तैत्तिरीयप्रातिशाख्ये यद्यपि विसर्जनीयसंज्ञा न विहिता किन्तु विसर्जनीयशब्दस्य बहुधा प्रयोग उपलभ्यते। वाजसनेयिप्रातिशाख्ये तथा ऋक्तन्त्रे विसर्जनीयसंज्ञा विहिता। (अः इति विसर्जनीयः। वा०प्रा० ८। २२, ऋ०तं० १। २) अथर्वप्रातिशाख्ये विसर्जनीयसंज्ञा न विधीयते। किन्तु विसर्जनीयशब्दस्य प्रयोगः बहुधा समुपलभ्यते। किन्तु, विसर्जनीयस्य कृते अभिनिष्ठानशब्दस्य प्रयोगोऽपि अत्र विहितः। तथाहि– विसर्जनीयोऽभिनिष्ठानः। (च०अ० १। ४२)  स्थानम् (स्रोतांसि - राकेशवचनानि)  ऋक्प्रातिशाख्ये तैत्तिरीयप्रातिशाख्ये वाजसनेयिप्रातिशाख्ये च विसर्जनीयः कण्ठ्य इत्युक्तः। किन्तु ऋक्प्रातिशाख्ये कथ्यते यत्, केचिदाचार्या इमम् उरस्यं मन्वते इति - केचिदेता उरस्यौ। (ऋ०प्रा० १। ४०) तत्रैव तैत्तिरीयप्रातिशाख्यानुसारं विसर्जनीयस्य स्वीयं स्थानं किमपि नास्ति। यस्मात् स्वरात् परं विसर्जनीयस्तिष्ठति तस्येव उच्चारणस्थानं भवति विसर्जनीयस्य। किन्तु ऋक्प्रातिशाख्ये निरस्त इति कश्चिद्दोष उक्तः। पूर्ववर्तिदीर्घवर्णस्य स्थानाद् विसर्जनीयस्य उच्चारणे अयं दोष उक्तः। तथाहि– स्वरात्परं पूर्वसस्थानमाहुर्दीर्घान्निरस्तं तु विसर्जनीयम्। (ऋ०प्रा० १४। ३०) अनयोर्मतयोः समन्वयः कथमिति उवटेन सम्यक् प्रदर्शितम्। उवटः अस्य सूत्रस्य व्याख्याने पक्षद्वयं कल्पयति। तथाहि–  १.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्वरितवचनम्</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/sanskrit/shixaa/svarita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/sanskrit/shixaa/svarita/</guid>
      <description>अष्टाध्यायिमतम्  पाणिनिः अष्टाध्याय्याम् - &amp;ldquo;उच्चैरुदात्तः। नीचैर् अनुदात्तः। समाहारस् स्वरितः। तस्य आदितः उदात्तम् अर्धह्रस्वम्॥&amp;rdquo; अनेन स्वरितस्य आदितः अर्धह्रस्वम् उदात्तम्, शिष्टो भागो ऽनुदात्तः। भाष्यम् अत्र। तदाङ्ग्लानुवादो ऽत्र। इदमेव पाणिनेः प्रामाणिकं चिन्तनं स्वरितोच्चारणे (प्रकाशनम्)।  प्रातिशाख्येषु पुष्टिः  तैत्तिरीय-प्रातिशाख्ये “आदिरस्योदात्तसमः शेषो ऽनुदात्तसम इत्याचार्याः॥” इत्य् अवधेयम्। (मूलम् अत्र)। paaNini’s arrangment is explicitly allowed. there is one other similar alternative. The pair that grant higher tone to the first half hrasva duration only are still different from current “pure higher tone” or rising tone practice.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>